<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[时政频道]]></title>
        <image>
            <title><![CDATA[时政频道]]></title>
            <link>http://politics.people.cn</link>
            <url>http://www.people.cn/img/2014peoplelogo/rmw_logo.gif</url>
        </image>
        <description><![CDATA[时政新闻]]></description>
        <link>http://politics.people.cn</link>
        <language>zh-cn</language>
        <generator>www.people.cn</generator>
        <copyright><![CDATA[Copyright 1997-2016 by www.people.com.cn. all rights reserved]]></copyright>
        <pubDate>2019-02-26 15:15:23</pubDate>
        <item>
            <title><![CDATA[推进全面依法治国，习近平主持召开的这个会议划出重点]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0226/c1001-30903488.html</link>
            <pubDate>2019-02-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 中共中央总书记、国家主席、中央军委主席、中央全面依法治国委员会主任习近平2月25日下午主持召开中央全面依法治国委员会第二次会议并发表重要讲话。习近平强调<strong>，改革开放40年的经验告诉我们，做好改革发展稳定各项工作离不开法治，改革开放越深入越要强调法治。</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>会议传递了哪些重要信息？一起来看。</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>会议审议通过了这些文件：</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 《中央全面依法治国委员会2018年工作总结报告》</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《中央全面依法治国委员会2019年工作要点》</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《2019年中央党内法规制定计划》</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《全国人大常委会2019年立法工作计划》</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《国务院2019年立法工作计划》</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《关于开展法治政府建设示范创建活动的意见》</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《关于全面推进海南法治建设、支持海南全面深化改革开放的意见》</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《重大行政决策程序暂行条例（草案）》等</p> <p class="pictext" style="text-indent: 2em;"> <strong>法治建设规划</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 会议指出，法治建设规划，事关全面依法治国工作全局。党的十八届四中全会专题研究了全面推进依法治国重大问题。党的十九大描绘了2035年基本建成法治国家、法治政府、法治社会的宏伟蓝图。要贯彻中国特色社会主义法治理论，贯彻新发展理念，同我国发展的战略目标相适应，同全面建成小康社会、全面深化改革、全面从严治党相协同，扎扎实实把全面依法治国推向前进，确保制度设计行得通、真管用，发挥法治固根本、稳预期、利长远的保障作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>立法质量</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>发展要高质量，立法也要高质量。</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 要积极推进重点领域立法，<strong>深入推进科学立法、民主立法、依法立法，提高立法质量和效率，</strong>不断完善以宪法为核心的中国特色社会主义法律体系，推动形成比较完善的党内法规制度体系。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>要以立法高质量发展保障和促进经济持续健康发展。</strong>要适应新时代构建开放型经济新体制的需要，制定统一的外资基础性法律。对改革开放先行先试地区相关立法授权工作要及早作出安排。知识产权保护、生物安全、土地制度改革、生态文明建设等方面的立法项目要统筹考虑，立改废释并举。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>法治政府</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 会议指出，<strong>推进全面依法治国，要坚持法治国家、法治政府、法治社会一体建设，</strong><strong>法治政府建设是重点任务，对法治国家、法治社会建设具有示范带动作用。</strong>要加强法治政府建设，加强对示范创建活动的指导，杜绝形式主义，务求实效。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>决策程序</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 会议指出，规范重大行政决策程序，是依法治国的迫切需要。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>要把党的领导贯穿于重大行政决策全过程和各方面，履行决策法定程序，增强公众参与实效，提高专家论证质量，坚持合法性审查，防控决策风险。</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 要坚持以人民为中心，坚持从实际出发，坚持尽力而为、量力而行，以规范的程序、科学的决策维护重大公共利益、维护人民合法权益，促进社会公平正义，不断增强人民群众获得感、幸福感、安全感。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>法治是最好的营商环境</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 要把平等保护贯彻到立法、执法、司法、守法等各个环节，依法平等保护各类市场主体产权和合法权益。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 要用法治来规范政府和市场的边界，尊重市场经济规律，通过市场化手段，在法治框架内调整各类市场主体的利益关系。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 要把工作重点放在完善制度环境上，健全法规制度、标准体系，加强社会信用体系建设，加强普法工作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>对食品、药品等领域的重大安全问题，要拿出治本措施，对违法者用重典，用法治维护好人民群众生命安全和身体健康。</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 要加快推进我国法域外适用的法律体系建设，加强涉外法治专业人才培养，积极发展涉外法律服务，强化企业合规意识，保障和服务高水平对外开放。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[在网络问政“赶考”中交出满意答卷]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0226/c1001-30903170.html</link>
            <pubDate>2019-02-26</pubDate>
            <author>李兆清</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　随着网络问政渐成常态，很多百姓关注的身边事，只要点点手机、敲敲键盘，就可直接与相关部门沟通对话。求助有渠道、诉求有回应，随着网络问政成为社会管理的常态，其形式与作用也更丰富、更重要。（2月25日《人民日报海外版》）</p> <p> 　　互联网时代，微博、微信、客户端、QQ、网站等平台给人们提供了更多发声渠道。之前，老百姓想反映问题，要大老远地跑到政府部门来反映。而今，人们只要能上网，就可以在相应平台上反映民生诉求。随着网络问政进入常态，相关方面要努力在网络问政“赶考”中交出满意答卷。</p> <p> 　　交出满意答卷是走好网上群众路线的要求。互联网时代，上网成为很多人的生活日常。老百姓上了网，民意上了网，政府部门也应当上网，领导干部也应当上网。走好网上群众路线是适应互联网时代的要求。相关方面要经常上上网，潜潜水，聊聊天，发发声。走好网上群众路线是贯彻群众路线的要求。群众路线是我党的重要法宝，是贯彻全心全意为人民服务宗旨的要求。时代发生了变化，人们的交流方式发生了变化，走好网上群众路线才能更好地为人民服务。</p> <p> 　　交出满意答卷，建设服务型政府。群众利益无小事，群众的“小问题”是领导干部的“必答题”。建设好人民满意的服务型政府，相关方面要注重队伍建设，提高相关人员的政治站位、政治素养，提高相关人员服务群众的意识、能力、水平，让群众的求助、诉求及时得到回应。细节决定成败。在跟群众沟通交流的过程中，相关方面要保持谦逊心态，以人民为师，帮助群众解决好反映的每一个问题，认真倾听群众的每一条意见建议。各级党政机关要增强互联网思维，以更多的热心、耐心、细心做好相关工作。</p> <p> 　　交出满意答卷，要与群众更好地沟通对话。与群众更好地沟通对话，相关方面要摆正位置。党员干部是人民的公仆，要积极为人民群众服务，积极为公共利益服务。群众在网上表达民生诉求，有的是对政府部门工作的肯定，有的是希望解决相关问题，有的是提出意见建议。知屋漏者在宇下，知政失者在草野。群众中间有很多高水平的人，他们的意见建议对于改进政府工作会有很重要的作用。相关方面要善于从网上倾听民声，将老百姓反映的问题转交相关部门解决、督促相关部门解决好实际问题，同时要善于从广大网民的意见建议中发现改进工作的金点子。</p> <p> 　　相关方面要高度重视网络问政工作，做好网络问政的每一个环节，在网络问政“赶考”中交出满意答卷，建设好人民满意的服务型政府。（李兆清）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[图解：2019年中央巡视将重点关注这些问题]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0226/c1001-30902985.html</link>
            <pubDate>2019-02-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2019/0226/MAIN201902261013000597619466092.jpg" style="width: 600px; height: 4092px;" /></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国家退役军人服务中心挂牌成立]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0226/c1001-30902975.html</link>
            <pubDate>2019-02-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京2月26日电（记者梅世雄）国家退役军人服务中心26日在北京正式挂牌成立。</p> <p> 　　退役军人事务部负责人介绍，组建国家退役军人服务中心，是贯彻习近平总书记重要指示精神、落实中央决策部署的重大举措，对于加强退役军人工作力量，进一步提升退役军人服务保障水平具有重要意义。</p> <p> 　　国家退役军人服务中心主要承担退役军人就业创业扶持、优抚帮扶、走访慰问、信访接待、权益保障等事务性工作，是退役军人服务保障体系的重要组成部分。</p> <p> 　　据悉，省、市、县级退役军人服务中心，乡镇（街道）、村（社区）退役军人服务站将全面建立。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[数字经济走红 智能制造热卖（开年一线看亮点）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0226/c1001-30902169.html</link>
            <pubDate>2019-02-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> <span id="paper_num">　　1月份，全国制造业采购经理指数（PMI）中，反映外部需求的新出口订单指数为46.9%，比上月回升0.3个百分点。高技术制造业生产指数为51.6%，明显高于制造业总体水平，企业生产活动加快。</span></p> <p> <span>　　信息技术创新日新月异，数字化、网络化、智能化深入发展。新产业、新模式、新业态层出不穷，新的增长动能不断积聚。新年伊始，记者来到浙江、安徽等地园区生产研发一线，感受数字经济和实体经济深度融合，感受新兴产业蓬勃发展。</span></p> <p> <span>　<strong>　浙江杭州——</strong></span></p> <p> <strong><span>　　电商带动企业出海，数字化助力产业升级</span></strong></p> <p> <span>　　2月12日，春节后头天开工，浙江执御信息技术有限公司销售业绩一片飘红：春节前后，通过公司移动电商平台，仅中国品牌的眼妆产品，中东国家消费者就买走12万多件。</span></p> <p> <span>　　红红火火的销售，早在公司副总裁何治军预料之中，“有公司自主研发的‘数据大脑’，我们打的可是有准备之仗！”据他介绍，从选择聚焦中东市场，到筛选热卖商品、预测备货时段，都基于大数据分析和人工智能算法，公司节前就与国内供应商联动，约82%的商品实现提前备货。</span></p> <p> <span>　　依托新技术、新模式，公司已带动5000多家中国企业“数字化出海”，把产品销往“一带一路”有关国家和地区。</span></p> <p> <span>　　统计显示，杭州数字经济线上主营业务收入已连续17个季度保持两位数以上增长，2018年达1.08万亿元，增速18.8%。最近5年，杭州数字经济核心产业增加值年均增速22%，对全市经济增长贡献率超50%。</span></p> <p> <span>　　在杭州，既有“数字产业化”，创新能力持续提升，更有“产业数字化”，“互联网+制造”深度融合。</span></p> <p> <span>　　无轨机器人来回穿梭，包装全流程自动化，这是浙江恒逸集团有限公司的化纤生产智能车间，生产效率比以往提升30%。集团与阿里云合作，给工厂装上“工业大脑”，将大数据算法模型引入生产过程，仅燃煤优化一项，就提高效率近3个百分点，每年为企业省下1500万元。</span></p> <p> <span>　　“嫁接”了数字技术，传统产业插上了“云翅膀”：截至今年2月中旬，杭州已累计实施“机器换人”项目3300个，企业“上云”超8万家，传统产业企业劳动生产率、设备利用率、产品合格率均有提升，产品库存率下降。</span></p> <p> <span>　　新产业也振翅欲飞。1月20日，位于杭州未来科技城的中国（杭州）5G创新园建设启动。园区实现5G全覆盖，为入驻企业提供一整套5G产研条件。科技城管委会主任赵喜凯充满期待：“今后，5G与人工智能、虚拟现实等产业，还将在创新园‘碰撞’出新的火花！”</span></p> <p> <span>　<strong>　安徽合肥——</strong></span></p> <p> <strong><span>　　企业产品定位精准，人工智能迎发展良机</span></strong></p> <p> <span>　　走进合肥高新区的“中国声谷”——工信部与安徽省共建的全国首个定位于人工智能领域的国家级产业基地，合肥星空物联信息科技有限公司数十位研发人员正专注工作，一款时尚小巧的“小豹AI翻译棒”让记者见识到“人工智能”的魔力。</span></p> <p> <span>　　“请问最近的地铁站在哪里？”话音刚落，翻译棒预先安装在手机里的软件便显示出英文译文，再念一段英文，中文译文瞬间译出。公司负责人周庐边演示边“显摆”，“别看它小，却能翻译中英日韩等6种语言，还能听懂广东话、四川话，关键是，这小家伙180天超长待机，可以24小时不间断使用，而且全机身仅一个按键，能‘傻瓜式’操作！”</span></p> <p> <span>　　去年7月首次面向市场，当年累计销售15万台，实现产值1800万元。在产品持续迭代基础上，今年1月的销售更旺：“当月订单已超6万台，预计今年订单总量能突破100万台，实现产值破亿！”周庐说。</span></p> <p> <span>　　产品缘何这么火？在于公司对产品的差异化定位，也源于人工智能产业发展的好时机：资金给支持，安徽省设立专项基金，支持声谷企业相关创新项目研发；研发有积淀，园区内公共数据机房、公共技术服务平台等，向声谷内中小企业免费开放；销售扶上马，园区搭建线上线下体验店，为“声谷制造”的产品推介销售……</span></p> <p> <span>　　数据显示，2018年中国声谷集聚企业数量433家，实现产值超600亿元；在进一步完善的产业配套和产业环境作用下，今年1月，中国声谷开年看涨：新增企业18家，340余个在建项目有序推进，当月实现产值70亿元，同比增长约30%。</span></p> <p> <span>　<strong>　湖北当阳——</strong></span></p> <p> <strong><span>　　加大高新技术研发，中小企业成转型着力点</span></strong></p> <p> <span>　　开年以来，湖北宜昌当阳市把推进科技型中小企业发展作为加快产业转型升级的着力点，通过支持企业建立研发机构、鼓励开展产学研合作等措施促进企业加大高新技术研发和转化。只有百余名员工的湖北东田光电材料科技有限公司是一家小微企业，近年来，该公司全力研发屏下指纹识别光学滤光片、3D人脸识别窄带滤光片等产品，均立足市场并走在行业前列。</span></p> <p> <span>　　《 人民日报 》（ 2019年02月26日 04 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[金融乱象得到有效遏制]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0226/c1001-30902337.html</link>
            <pubDate>2019-02-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报北京2月25日电&nbsp;&nbsp;（记者欧阳洁）在2月25日国新办新闻发布会上，中国银保监会副主席王兆星介绍，当前，防范化解金融风险攻坚战取得良好开局，银行保险领域的野蛮生长现象得到遏制，影子银行和交叉金融风险持续收敛，两年来这类高风险资产规模共缩减约12万亿元。结构性去杠杆达到预期目标，两年银行业累计处置不良贷款3.48万亿元。下一步将紧盯不良贷款、中小银行保险机构、影子银行、房地产和地方政府债务等几个重要风险领域。</p> <p> 　　针对最近市场关注的票据融资套利风险，王兆星说，一般来讲，在流动性相对比较充裕的情况下，短期贷款和票据融资会相应地增长比较多，因为票据融资是一种比较受企业欢迎、相对比较便利的融资方式。据调查，这些新增的票据融资大多是有商品交易、有真实贸易背景的，绝大部分投入到实体经济当中，但也有部分在同业、理财当中空转。目前银保监会正在加强检查。</p> <p> 　　“其中有些业务是市场行为，但属于套利，监管不予支持。有些票据套利完全是违规的，没有商品交换、贸易背景，资金在同业之间循环，这些属于规避监管的套利行为，监管会严厉地制止和处罚。”王兆星说。</p> <p> 　　过去两年，银行业保险业坚决清理整顿脱实向虚、以钱炒钱活动，金融生态逐步好转，银保监会针对银行业保险业面临的各类风险和突出问题，研究提出118项监管制度补短板项目。“对‘有照驾驶’但属于‘违规驾驶’进行严厉查处。同时，对那些‘无照驾驶’非法从事经营活动、属于违规逃避监管的，包括影子银行、网络借贷进行了专项整治，各种金融乱象得到了有效遏制。”王兆星说。</p> <p> 　　当前结构性去杠杆达到预期目标。王兆星说，我国经济的宏观杠杆率已改变过去年均增加10多个百分点的势头，去年以来趋于稳定。降杠杆主要是降地方政府的杠杆、企业的杠杆。现在杠杆首先是稳，在稳的基础上再不断下降，企业和地方政府降杠杆工作还要继续下去。要严格按照市场化、法治化的原则，按照审慎的风险管理控制标准，对相关基础设施建设项目和企业发放贷款，切实防范相关风险，支持企业和基础设施建设的推进。同时对于房地产，要区别对待，实施差异化的房地产信贷政策。既要不断地化解存量风险，也要有效控制增量风险。</p> <p> 　　在防范金融风险的同时，银行多措并举缓解民营及小微企业融资难融资贵。数据显示，2018年末，小微企业贷款余额33.5万亿元。其中，单户授信总额1000万元及以下普惠型小微企业贷款余额9.4万亿元，较年初增长21.8%，高于各项贷款增速9个百分点以上。去年第四季度银行业新发放的普惠型小微企业贷款利率比一季度下降0.8个百分点。6家大型银行包括邮储银行比一季度下降了1.1个百分点，同时普惠型小微企业不良贷款率同比下降0.22个百分点。</p> <p> 　　“下一步，我们将继续提高金融服务实体经济质效，强化金融服务功能，找准金融服务重点，以服务实体经济、服务人民生活为本。坚持以市场需求为导向，积极开发个性化、差异化、定制化金融服务，积极支持国家重大战略实施，扎实推进普惠金融，持续加大民营、小微企业和‘三农’金融供给，为实体经济发展提供更高质量、更有效率、更加精准的金融服务。”中国银保监会副主席周亮说。</p> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2019年02月26日 10 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[31个省区市全部顶格减征“六税两费”]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0226/c1001-30902174.html</link>
            <pubDate>2019-02-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报北京2月25日电&nbsp;&nbsp;（记者吴秋余）记者从国家税务总局获悉：截至目前，31个省、自治区、直辖市均已发文明确，小微企业“六税两费”按50%幅度顶格减征。大连、青岛、宁波、厦门、深圳5个计划单列市按照本省规定执行。</p> <p> 　　据悉，允许地方政府在一定幅度内减征“六税两费”是新一轮小微企业普惠性减税降费政策措施的重要组成部分。1月9日召开的国务院常务会议决定再推出一批针对小微企业的普惠性减税措施，预计每年可再为小微企业减负约2000亿元。会议明确，允许各省（区、市）政府对增值税小规模纳税人，在50%幅度内减征资源税、城市维护建设税、印花税、城镇土地使用税、耕地占用税等地方税种及教育费附加、地方教育附加。1月17日，财政部、国家税务总局发出通知，明确由省、自治区、直辖市人民政府根据本地区实际情况，以及宏观调控需要确定，对增值税小规模纳税人可以在50%的税额幅度内减征资源税、城市维护建设税、房产税、城镇土地使用税、印花税（不含证券交易印花税）、耕地占用税和教育费附加、地方教育附加，政策执行时间为2019年1月1日—2021年12月31日。</p> <p> 　　各省（区、市）“六税两费”减征措施的陆续出台，为小微企业普惠性减税降费政策措施进一步落地生根创造了条件。据了解，1月21日、23日，吉林、山西、浙江三省率先确定按50%幅度顶格减征“六税两费”，其他28个省（区、市）也在农历春节前后陆续发文明确顶格减征。</p> <p> 　　“31个省（区、市）均按照50%幅度顶格减征‘六税两费’，是中央与地方联动，共同应对经济形势挑战而推出的重要措施之一，力度之大、速度之快、贯彻之彻底，是以往所少见的，这体现出从中央到地方以小微企业发展促经济平稳运行和就业稳定的决心。”上海财经大学公共政策与治理研究院院长胡怡建教授认为，各地根据自身经济发展情况，顶格减征“六税两费”，将进一步减轻市场主体负担，对促进经济转型升级，增强应对经济下行压力挑战能力，助推经济实现高质量发展具有重要意义。</p> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2019年02月26日 04 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[助力实体金融稳（数字看“六稳”）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0226/c1001-30902171.html</link>
            <pubDate>2019-02-26</pubDate>
            <author>本报记者 欧阳洁 许志峰 邱超奕 葛孟超</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　核心阅读</p> <p> 　　金融稳，经济稳。</p> <p> 　　“经济是肌体，金融是血脉，两者共生共荣。我们要深化对金融本质和规律的认识，立足中国实际，走出中国特色金融发展之路。”习近平总书记这样强调。</p> <p> 　　去年以来，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，稳金融积极有序推进，金融领域可喜变化不断：金融服务实体经济力度持续加大，防范化解重大金融风险迎来良好开局，金融市场进一步规范创新发展……数据显示，去年对实体经济发放的人民币贷款增加15.67万亿元，同比多增1.83万亿元，金融服务经济力度增强，不发生系统性金融风险底线牢牢守住。　　</p> <p> <strong>　　金融之水活起来</strong></p> <p> <strong>　　普惠小微贷款余额9.7万亿元</strong></p> <p> <strong>　　首单400亿元永续债发行，让银行造血能力更强</strong></p> <p> 　　“之前还捏把汗，没想到投资者买我们的债券那么踊跃！”浙江红狮集团副总经理章旭喜说起去年的发债经历，依然很兴奋。</p> <p> 　　2018年10月，中国人民银行宣布引导设立民企债券融资支持工具，积极支持机构运用信用风险缓释工具等多种手段，护航民企债券融资。这一招实实在在帮到了企业。中债信用增进公司联合杭州银行创设“18红狮SCP006”缓释凭证，为浙江红狮集团发行5亿元超短期融资券提供信用支持，不到一周就完成认购。</p> <p> 　　稳金融，支持实体经济力度的稳固是其中要义。有这样三个数字，折射出金融活水对经济发展的“滋养”：</p> <p> 　　“4次”——实施4次定向降准，不搞“大水漫灌”，而是精准施策，把源头活水引向实体经济。</p> <p> 　　2018年1月，央行实施普惠金融定向降准，释放长期流动性约4500亿元，拉开全年多次定向降准的序幕。纵观去年全年，金融部门主动加强定向调控、区间调控，充分发挥逆周期调节作用，实施4次定向降准措施，3次增加再贷款、再贴现额度，保持对实体经济的支持力度。</p> <p> 　　“17.6%”——截至今年1月末，普惠小微贷款余额9.7万亿元，同比增长17.6%，增速比上年末高2.4个百分点。</p> <p> 　　“真解渴！”金融支持力度的不断加大，让很多民营、小微企业发出如此感叹。兴业银行重庆分行中小企业部副总经理樊玉霞介绍，去年8月起，该行对新发生普惠型小微企业贷款给予15个基点的定价优惠。</p> <p> 　　一系列高含金量政策出台，剑指融资难融资贵问题，在企业发展关键时刻扶了一把。“小微企业流动资金紧张状况有所缓解，投资积极性有所提高。”国家统计局工业统计司司长文兼武说，去年四季度，流动资金情况紧张的小微企业环比下降0.3%，有投资活动的小微企业环比上升0.7%。</p> <p> 　　“400亿元”——1月25日，中国银行成功发行国内首单400亿元永续债，此举可提高该行一级资本充足率约0.3个百分点。</p> <p> 　　近日，国务院常务会议决定支持商业银行多渠道补充资本金，提高永续债发行审批效率，促进银行加强对民营、小微企业的金融支持。永续债等金融创新将使银行造血能力更强，进而提高银行支持实体经济的能力。</p> <p> 　<strong>　金融体系强起来</strong></p> <p> <strong>　　去年末规上工业企业负债率比上年降低0.5个百分点</strong></p> <p> <strong>　　去年商业银行累计核销不良贷款9880亿元</strong></p> <p> 　　经历了市场洗礼，企业对待杠杆也更加理性。“企业要做得稳，在风险控制上就要沉得住气。财务状况健康，才能降低融资成本，抵御市场波动”，章旭喜说，红狮的债务主要是两块，银行贷款和债券，足够的现金流、随时可变现的资产、足够的库存产品，是公司控制债务风险的三道“保险”。</p> <p> 　　面对复杂环境，金融发展也面临一些新问题新挑战。以习近平同志为核心的党中央保持战略定力，密切关注市场变化，合理引导市场主体心理预期，确保金融稳健运行。</p> <p> 　　去年4月初召开的中央财经委员会第一次会议指出，要分类施策，根据不同领域、不同市场金融风险情况，采取差异化、有针对性的办法。当月下旬召开的中共中央政治局会议提出，要推动信贷、股市、债市、汇市、楼市健康发展。</p> <p> 　　防范化解重大风险攻坚战的扎实推进，使金融体系、金融监管和调控体系日益完善，为金融市场稳定健康发展打下坚实基础。经过多措并举、集中治理，宏观杠杆率趋于稳定，金融市场总体平稳，留下了这样一串数字：</p> <p> 　　“0.5个百分点”——去年末规模以上工业企业资产负债率为56.5%，比上年降低0.5个百分点，结构性去杠杆稳步推进。</p> <p> 　　“打好防范化解重大风险攻坚战，要坚持结构性去杠杆，通过不同部门杠杆水平的升降来优化杠杆结构，而不是简单追求杠杆总水平的持续下降。”国务院发展研究中心金融研究所副所长陈道富说。</p> <p> 　　央行调查统计司司长阮健弘说，结构性去杠杆让银行表外资金逐步回归表内，而对实体经济发放的人民币贷款同比增多，特别是对高技术制造业的贷款增幅较大。</p> <p> 　　“9880亿元”——去年商业银行累计核销不良贷款9880亿元，“点状”风险得到有序处置。</p> <p> 　　偏离主业，股权质押率过高，资金错配严重……重庆东银集团一度处于“风雨飘摇”之中。4次市政府协调会议、18次债权人会议……东银集团的债务重组协议在今年1月获得通过。“在重庆银保监局协调和金融机构帮扶下，企业得以重生，下一步力争化危为机，继续夯实装备制造等主业，向高科技制造业转型升级。”东银集团总裁助理易宗明说。</p> <p> 　　“38.39%”——对违法违规行为“重拳”监管，让市场风清气正，引导资金回归正道。去年，中国证监会作出行政处罚决定310件，同比增长38.39%，罚没款金额106.41亿元，同比增长42.28%。</p> <p> 　　“坚持不懈治理金融市场乱象取得明显成效。金融监管既要坚持决心和定力，又要把握好力度和节奏，强化制度建设，构筑长效机制。”中国人民大学重阳金融研究院副院长董希淼说。</p> <p> 　　<strong>金融改革动起来</strong></p> <p> <strong>　　科创板设置5套差异化上市指标，凸显包容性</strong></p> <p> <strong>　　服务民企“18条”条条切中融资痛点</strong></p> <p> 　　春节黄金周刚过，红狮集团就迎来几位“特殊”的客人。正月初八，当地金融办、人民银行和银保监局到访企业，了解企业对金融服务的需求。谈起新年期待，章旭喜说，希望未来资金流更稳定些，债券顺利滚动发行，融资成本降下来。</p> <p> 　　章旭喜的期盼，在政策面上已有呼应。2月14日，中办、国办出台《关于加强金融服务民营企业的若干意见》，18条举措条条切中民营企业的融资痛点，全方位支持企业融资需求，并通过深化改革，提升金融服务实体的能力和水平。</p> <p> 　　展望未来，稳金融应如何发力？三个数字给人启发：</p> <p> 　　“5套”——不久前公布的科创板实施方案，5套差异化的上市指标是一大制度创新亮点，将满足财务表现不一的各类科创企业上市需求，助力更多优质的创新企业发展。下一步，应深化金融改革开放，释放更大活力。</p> <p> 　　2018年以来，一系列金融改革顺势推出：资管新规直指金融业务不规范等问题；商业银行资产管理子公司、理财子公司相继设立，银行公司治理结构逐步完善；资本市场制度性变革马不停蹄……“只有继续深化改革开放，才能增强金融服务实体经济能力。”董希淼说，要以金融体系结构调整优化为重点推进金融体制改革，通过扩大开放增强我国金融业竞争力。</p> <p> 　　“1个百分点”——继去年4次定向降准后，今年1月4日，央行决定下调金融机构存款准备金率1个百分点。下一步，金融政策应松紧适度，进一步疏通传导机制。</p> <p> 　　交通银行金融研究中心首席金融分析师鄂永健说，进一步强化逆周期调节，要保持流动性的平稳适度，促进实体经济降低融资成本，并力争做到精准滴灌。</p> <p> 　　中国人民银行行长易纲表示，从供需两端共同夯实疏通货币政策传导的微观基础，改善货币政策传导机制，要通过市场化的办法调动金融机构支持小微企业、民营企业的积极性。</p> <p> 　　“6463万亿元”——去年前11个月，保险业累计为全社会提供风险保障6463万亿元，保险业风险保障功能得到了充分发挥，自身也更加强健。下一步，金融将助力经济发展大局，增强自身稳定底气。</p> <p> 　　银保监会表示，服务好实体经济是防范系统性风险的根本举措，要坚决服务供给侧结构性改革，妥善处理防风险与稳增长调结构的关系。</p> <p> 　　“长期看，金融稳定与实体经济运行状况密不可分。”&nbsp;国家金融与发展实验室副主任曾刚说，加大金融机构尤其是银行业对实体经济的支持力度，是防范系统性风险的重要抓手。</p> <p> 　　金融棋活，全盘皆活。进一步做好稳金融工作，打造更稳健、更具活力的金融体系，中国经济高质量发展将更加“血脉畅通”。</p> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2019年02月26日 02 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【领航新时代】黑龙江：在春天启航 用四季歌唱]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0226/c1001-30902159.html</link>
            <pubDate>2019-02-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　<strong>央视网消息</strong>（新闻联播）：2016年全国两会，习近平总书记参加黑龙江代表团审议时指出，要打好发展组合拳，奋力走出全面振兴新路子。</p> <p> 　　落实总书记要求，黑龙江转换思路，重新审视自身优势，为老工业基地振兴提供新动能。</p> <p> 　　在黑龙江虎峰岭，雪地摩托车载着游客穿梭在林海雪原，体验冰雪乐趣。而几年前这里还是一座荒山。</p> <p align="center"> <img alt=" " src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/hydt/20190226/6/1210610136264460258.jpg" /></p> <p> 　　黑龙江发展冰雪经济得天独厚。2016年3月，习近平总书记在参加十二届全国人大四次会议黑龙江代表团审议时指出，要扬长避短、扬长克短、扬长补短，向经济建设这个中心聚焦发力，打好发展组合拳，奋力走出全面振兴新路子。</p> <p> 　　落实总书记要求，黑龙江着力将气候和资源优势，转化为经济发展新动能。2017年，出台冰雪旅游专项规划，培育冰雪观光、运动、娱乐等产品，延伸冰雪旅游产业链条。以哈尔滨为中心的“一区四带”重点冰雪旅游区域正在形成。</p> <p> 　　在黑龙江，从前猫冬的季节，如今正日渐火热。这个冬天推出的冰钓冬捕、雪地温泉、冰雪试驾等十一大冰雪玩法，仅春节假期就接待国内外游客1200万人，创收146亿元。</p> <p> 　　借助冰天雪地，黑龙江还向寒带试车、云计算等新经济方向发展。</p> <p align="center"> <img alt=" " src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/hydt/20190226/98/4780823144803368082.jpg" /></p> <p> 　　黑土地大粮仓，黑龙江也在现代农业上突飞猛进。2016年以来，全省调减非优势区玉米种植面积3900万亩，优化农业种植结构的同时，不断提高水利化、机械化、科技化水平。</p> <p> 　　桦南县的这个合作社里，已经建成3万亩良种繁育基地，10万亩绿色水稻标准化生产基地，并正从种植向精深加工延伸。</p> <p align="center"> <img alt=" " src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/hydt/20190226/7/7897403977716861903.jpg" /></p> <p align="center"> <img alt=" " src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/hydt/20190226/36/14504859065659383348.jpg" /></p> <p align="center"> <img alt=" " src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/hydt/20190226/89/2971228317838048685.jpg" /></p> <p> 　　现在，黑龙江农民合作社、种养大户已达到20.7万个，带动土地规模经营1.3亿亩、340万农户参与产业化经营。去年，全省农产品加工业产值同比增长11.5%。</p> <p align="center"> <img alt=" " src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/hydt/20190226/14/1951369457378571690.jpg" /></p> <p> 　　作为老工业基地，黑龙江工业的转型也在持续推进。包括东北轻合金、建龙北满特钢在内的多家老字号国企，通过机制体制改革，已经实现扭亏为盈。中国一重精简了近三分之一的管理岗位，向科研倾斜。</p> <p> 　　一年之计在于春，站在新起点，黑龙江今年大动作不断，出台优化营商环境条例，以好服务培育大产业；深化机关作风整顿，用高效率推动大发展；加强法治建设，以好环境积聚发展人气。全省干部群众正鼓足干劲踏上振兴之路。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中纪委机关报:深化政治巡视 完善巡视巡察战略格局]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0226/c1001-30901610.html</link>
            <pubDate>2019-02-26</pubDate>
            <author>中央纪委国家监委网站 张祎鑫</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　“坚持和完善党中央统一领导、分级负责的巡视巡察领导体制，研究制定关于建立巡视巡察上下联动监督网的实施意见。”中央巡视办有关负责同志表示，今年将持续深化政治巡视，完善巡视巡察战略格局。</p> <p> 　　巡视是全面从严治党的利剑。中央纪委三次全会要求，要贯彻党章和巡视工作条例，落实巡视工作五年规划，按照“六围绕一加强”和“五个持续”要求深化政治巡视，全面审视被巡视党组织工作，紧扣职能职责，扭住责任不放，着力发现落实党的路线方针政策和党中央重大决策部署方面存在的责任问题、腐败问题、作风问题，违反党的“六项纪律”、搞“七个有之”等问题。坚持有形覆盖和有效覆盖相统一，统筹安排常规巡视、专项巡视、机动巡视，把巡视巡察与净化政治生态相结合，与整治群众反映强烈的问题相结合，与解决日常监督发现的突出问题相结合，形成监督合力，增强监督实效。研究巡视成果运用办法，持续夯实整改主体责任，完善纪检监察机关、组织部门加强整改日常监督的工作机制，形成有序衔接、互为补充、协调一致的整改监督链条，对整改责任不落实、敷衍整改，甚至边改边犯的严肃问责。加强对省区市巡视巡察工作的领导和指导督导，推动全面从严治党在基层见到实效。出台规范中央单位巡视工作的指导意见，建立巡视巡察工作约谈、下级巡视巡察机构定期向上一级巡视巡察机构报告工作制度，健全完善各级巡视巡察办公室职能。</p> <p> 　　各地以强化标本兼治战略作用为支点，聚焦政治监督定位，着力推动巡视巡察有形覆盖、有效覆盖。</p> <p> 　　聚焦政治监督，坚定不移深化政治巡视巡察。2月20日，十一届四川省委第四轮巡视正式启动，12个巡视组对6个市和39个县（市、区）开展常规巡视。四川省纪委监委主要负责人表示，今年将开展两轮常规巡视，加强对打好“三大攻坚战”和贯彻落实中央和省委决策部署情况的监督检查。近年来，脱贫攻坚成效显著，但也存在一些共性问题，甘肃、新疆等地将聚焦脱贫攻坚等重点领域，落实巡视工作五年规划，促进各级党委、政府以及相关职能部门认真履行脱贫攻坚的重大政治责任，促进精准脱贫攻坚，确保如期完成脱贫攻坚任务。</p> <p> 　　深化构建巡视巡察上下联动监督网。安徽省统筹安排常规巡视、专项巡视、机动巡视，持续推进省市县巡视巡察“三级联动”，把巡视巡察与净化政治生态相结合，与整治群众反映强烈的问题相结合，与解决日常监督发现的突出问题相结合，增强监督实效。天津市把巡视巡察与日常监督、专项治理、政治生态建设考核评价等结合起来，加强对巡察工作的领导和指导督导。甘肃省纪委监委主要负责人表示，要进一步完善巡视巡察联动监督网，建立巡察工作约谈和定期报告工作等制度，通过巡视带巡察，以及市级统筹、市县联动、提级巡察和交叉巡察等方式，不断提高巡视巡察监督的协同度。</p> <p> 　　综合运用巡视巡察成果，扎实做好“后半篇文章”。浙江、西藏、湖南等地持续夯实整改主体责任，完善纪检监察机关、组织部门加强对整改落实情况日常监督的工作机制，完善巡视巡察反馈、移交和情况通报等机制，对整改责任不落实、敷衍整改，甚至边改边犯的严肃问责。（中央纪委国家监委网站 张祎鑫）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[这难办，那难办，一公开就好办]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0226/c1001-30901593.html</link>
            <pubDate>2019-02-26</pubDate>
            <author>本报记者 张 文</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　“党员精准扶贫示范工程资金结余840元拟购买鸡苗赠送给贫困户，榨菜基地育苗误工费支出3600元，花椒种植技术授课费1700元……”四川大竹县中和乡清凉村党务公开栏上贴出的一纸公示，引来众多村民驻足围观。</p> <p> 　　“这意见，那意见，一公开就没意见；这难办，那难办，一公开就好办。”这是全国优秀党务工作者、全国人大代表、庙坝镇长乐村党总支书记杨帮武结合自己40多年的农村基层工作经历，对村级党务公开工作的切身体会。</p> <p> 　　大竹县地处华蓥山区，信息闭塞，在村级治理上曾经相对滞后。之前，清河镇铁峰村在未经“四议两公开一监督”决策公示的情况下，按照各组“2014年整村推进硬化水泥路工程”集资款3%—5%的比例，发放村民小组长误工费，引发部分村民集中上访。时任村党支部书记和村委会主任等都受到了相应处理。</p> <p> 　　“心里没得鬼，就不怕群众那张嘴。”针对基层群众普遍关注事项，大竹县在全县443个村（社区）全面推行“亮开政策、亮开受理、亮开办理、亮开结果”“四亮”工作法，及时公开工作安排部署、重点任务推进和地力补贴等惠民政策落实情况，并依托“民情一点通”信息化平台，让群众随时随地查询。</p> <p> 　　“推进乡村振兴，必须把明白账亮给党员群众。”大竹县委书记何洪波说，全县坚持以村支部公示引领方向和党员公示示范作用为核心，多形式探索村级党务“明白”机制，在服务党员群众中有效提升基层党组织组织力。</p> <p> 　　党务公开必须第一时间发布，让群众第一时间知晓。除了在村办公室外设置党务公开栏，黄滩乡平桥村利用“乡村大喇叭”，对群众普遍关心的重大事项进行定期播报。柏林镇洪河村党支部书记蔡乐华则辅以微信群、农民夜校等平台丰富党务公开形式、扩大公开渠道，使群众及时、准确了解村“两委”决策执行等重大情况，有效避免了信息不对称造成“误伤”。据介绍，大竹县51个乡镇（街道）443个村（居）均“全覆盖”建起了党务村（居）务公开墙（栏）。</p> <p> 　　“全乡全面规范党务村务公开，时时更新内容，让群众全方位了解各类政策。”牌坊乡乡长蒋亚玲说，党务政务公开已经成为乡党委、政府推动工作的重要抓手。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2019年02月26日 11 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[黑龙江发布“头雁”行动方案]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0226/c1001-30901596.html</link>
            <pubDate>2019-02-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报哈尔滨2月25日电&nbsp;（记者方圆）近日，黑龙江正式公布《黑龙江省“头雁”行动方案》。据了解，黑龙江将建设重点领域高水平创新平台及重大科技基础设施装置，留住、引来“头雁”，“头雁”团队支持经费可达5000万元、科研启动金可达1000万元。</P><P>　　“头雁”是指在行业领域内具有较大社会影响力的国家级层面人才和海外杰出人才。相较以往人才政策，《方案》最大的特点就是赋予人才极大的自主权。其中明确提出，采取“一事一议、按需支持”政策，赋予“头雁”充分自主权，激发人才内生动力和创新活力。《方案》还提出通过建设一批源头创新平台，培养、稳定、集聚一批高层次创新人才及团队，支撑创新驱动发展。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2019年02月26日 11 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[以刀为笔 琢砚生花（工匠绝活）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0226/c1001-30901573.html</link>
            <pubDate>2019-02-26</pubDate>
            <author>本报记者 孟海鹰</author>
            <description><![CDATA[<div id='paper_pc_play' align="center" style="padding:10px 0 15px 0"> <embed id="MediaPlayer460" src="http://tvplayer.people.com.cn/player.php/xml/L3B2c2VydmljZS94bWwvMjAxOC85LzMvM2RiNDRiZTUtZGUwNC00ZTBhLTgyZDItZjBjZGY5N2FjZThiLnhtbA==/skin/2/autonext/0/norecomm/1/playerByOsmf.swf" width="525" height="400" loop="true" autostart="true" wmode="transparent"></div> <TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/res/2019-02/26/06/rmrb2019022606p17_b.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p></p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/res/2019-02/26/06/rmrb2019022606p26_b.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p></p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　【绝活看点】</P><P>　　“听音”选料，“书法”刻砚，弹指间精美作品一气呵成；与石结缘，痴迷其中，精益求精，反复打磨……走刀见功底，技艺显人生，石头在刘祖林的手底下活了。</P><P>　　</P><P>　　穿着蓝色工装，双手握着“电磨”，精心打磨。有水漫过，将本应飞起的石屑悄然带走。璞玉已成，再以砂纸细细打磨，黯淡褪去，一块精美的石头书卷呈现眼前。</P><P>　　以刀为笔，以石为纸。匠人稳稳端坐在“石头”书卷前，手里握着一把“刀笔”，细细地剔，轻轻地刻。仿佛武林高手般运全身气力于指间，以刚劲有力的横竖撇捺，在柔滑光润的石头上雕刻出一幅精美的书法作品。</P><P>　　这石，是松花石；这砚，是康熙皇帝钟爱的松花砚；这刻砚的匠人，名叫刘祖林（见上图，本报记者孟海鹰摄）。</P><P>　　“这块石头妙就妙在金包玉，仿佛天生黄框绿地石卷。”刘祖林轻拂石卷上娟丽的字迹，他正雕刻的是康熙的《制砚说》。</P><P>　　在砚面上用刀法表现线，就如同中国画中的白描。但画里一条线只需毛笔一勾即成，走刀却要双刀滑行，或两刀全立，或一立一偏。“所谓偏刀也称片刀法，也像白描双勾中用粗线或细线去表现物体的明暗转折与虚实关系一样，有粗有细，可深可浅，刀见轻重缓急，线显远近虚实。”说着，刘祖林的眼光掠过他的工作室中一块块精美的松花石砚台：“刻砚时，进入一个人的世界，为了不被打扰和中断，我早上常常连粥都不喝，节省出上厕所的时间。”刘祖林曾连续不间断刻过17个小时。</P><P>　　“砚，记录着一个时代的文化和审美。”刘祖林说，现代工具解放了部分生产力，但是传统的民族手工艺仍有着它独特的艺术魅力，制砚的精华即在于此，每一步都要匠心独运。</P><P>　　松花砚的原料就是松花石，松花石又名松花玉，在地质上属8亿年以前地壳运动、海陆交替相沉积叠层而形成的一种硅质泥晶石灰岩。松花石砚始于明盛于清，自问世以来备受推崇。在清代，作为宫廷御砚，松花砚被视为国宝。随着清代的衰败，松花石也停采近200年。</P><P>　　20世纪70年代末，在吉林省通化市浑江岸边的磨石山仙人洞重新发现松花石矿坑。1979年，在吉林通化工艺美术厂工作的刘祖林亲身参与发掘松花石砚材，并雕刻出失传200多年后的第一方松花石砚。所以，刘祖林常被人称为“中国当代雕刻松花砚第一人”。</P><P>　　“选料，需要到坑或崖的采石现场。雨后或毛毛细雨的天气最好，可将砚材的纹理等辨别清楚。另需一把小锤，通过倾听声音，辨别石品之优劣。带给人灵感的精品砚材有时在矿坑中，有时在库房里，有时就在下料切割的一刹那。”刘祖林指着案上的一套砚台说，像这套“玉琮三连观”砚台的创意就是来自史前文化，天圆地方。</P><P>　　在刘祖林的工作室里，有一块大砚台，刻的是虎啸山林，气势震人，砚面共有7只老虎，栩栩如生。“这是学生创作的。”刘祖林说，他收了四五个徒弟，平时听讲的有上百人，技艺要传承更要发扬下去。</P><P>　　乐之不如好之，刘祖林与石结缘，乐在其中。</P><P>　　“在我卧室的床下有一方砚台，名为《苦尽甘来》，我在上面刻了28只蜜蜂，象征我对这砚田的守望和耕耘”。从2007年开始，刘祖林用了两年时间把它刻好，最终获得第十九届文房四宝艺术博览会“金奖”。如今，每隔一段时日他还要把它从床底下拿出来，再修改再加工。艺无止境，苦尽甘来，百酿成蜜。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2019年02月26日 06 版）</span> <div style="padding:5px 15px 25px;" id="xgyd"> <h4 style="border-bottom:1px dashed #a01211; "></h4> <span class="tz_input" style="width: 104px;height: 26px;font-size: 16px;display: block;vertical-align: middle;text-align: center;line-height: 26px;margin-top: 20px;margin-bottom: 20px;"><a style="color: #A01211;font-weight: bold;display: block;text-decoration: none;border:1px dotted red;" href="http://tv.people.com.cn/n1/2018/0903/c364580-30269543.html" target="_blank">延伸阅读</a></span> </div>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[清偿民营企业账款超一千六百亿元（权威发布）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0226/c1001-30901575.html</link>
            <pubDate>2019-02-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京2月25日电&nbsp;（记者韩鑫）日前，国务院召开常务会议，听取清理拖欠民营企业、中小企业账款工作汇报，要求加大清欠力度，完善长效机制。</P><P>　　在25日举行的国务院政策例行吹风会上，工业和信息化部副部长辛国斌表示，现阶段清欠工作已取得阶段性成效，全国政府部门、大型国有企业共清偿民营企业账款超过1600亿元，其中，农民工工资、民生安全工程欠款得到了优先清偿。</P><P>　　从央企层面来看，经摸排，中央企业作为甲方，与民营企业在执行合同近700万份，金额超过10万亿元，共清理出逾期欠款1116亿元，占在执行合同金额的1.1%。同时，中央企业每年发放农民工工资约2500亿元，其中有少数存在拖欠农民工工资情况，共拖欠金额8.2亿元。</P><P>　　“经过三个月的清欠工作，截至1月末，中央企业拖欠农民工工资8.2亿元已全部清零；拖欠民营企业账款已清偿839亿元，清欠进度为75.2%。”国资委财务监管局局长邬红兵介绍。</P><P>　　在政府部门方面，财政部通过完善预算措施，支持各部门做好清欠工作。财政部预算司负责人郝磊做出说明，“对于已经列入部门预算的，及时审核拨付资金；对于没有安排预算或资金存在缺口的，指导有关部门通过部门预算调剂、动用结转资金等渠道予以解决。”</P><P>　　辛国斌指出，在全国范围内全面部署开展清理拖欠民营企业、中小企业账款工作，就是要向全社会传递坚定不移支持民营经济发展的强烈信号，为民营经济发展营造良好的政策环境，让民营企业轻装上阵，增强发展信心和创新活力。</P><P>　　辛国斌说，下一阶段将加强督促指导、要加大问责、要加快立法工作、加强政府工程项目审核等，以确保清欠工作目标任务按期完成。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2019年02月26日 06 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[扫除黑恶污浊 守护天朗气清]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0226/c1001-30901574.html</link>
            <pubDate>2019-02-26</pubDate>
            <author>本报记者 张 洋</author>
            <description><![CDATA[<P>　　5593个</P><P>　　一年来，全国公安机关共打掉涉黑组织1292个，恶势力犯罪集团5593个</P><P>　　1.4万起</P><P>　　一年来，全国纪检监察机关共查结涉黑涉恶腐败和“保护伞”问题1.4万起，给予党纪政务处分1万余人，移送司法机关1899人</P><P>　　30多万件</P><P>　　2018年2月，全国扫黑除恶举报网站、举报信箱和举报电话设立。截至目前，全国共收到群众举报30多万件，发放举报奖励1500多万元</P><P>　　40余起</P><P>　　一年来，全国扫黑办对25起重大涉黑案件进行挂牌督办，推动最高检、公安部对40余起重大涉黑案件联合挂牌督办</P><P>　　</P><P>　　黑恶势力是社会毒瘤，扫除黑恶势力是民心所向。</P><P>　　2018年1月，以习近平同志为核心的党中央，站在统筹推进“五位一体”总体布局、协调推进“四个全面”战略布局的高度，立足中国特色社会主义进入新时代、“两个一百年”奋斗目标进入历史交汇期的宏大视野，部署开展为期3年的扫黑除恶专项斗争。</P><P>　　回望2018，扫黑除恶专项斗争在全国掀起凌厉攻势，一大批黑恶势力被依法严惩，一批“保护伞”被深挖彻查。据公安部统计，一年来，全国公安机关共打掉涉黑组织1292个，恶势力犯罪集团5593个。中央纪委国家监委官方网站公布，一年来，全国纪检监察机关共查结涉黑涉恶腐败和“保护伞”问题1.4万起，给予党纪政务处分1万余人，移送司法机关1899人。</P><P>　　扫除黑恶污浊，守护天朗气清。如今，一些软弱涣散的基层组织得到整顿治理，一些鱼龙混杂的行业领域得到清理规范，社会治安环境明显改善，广大群众的安全感、满意度明显增强。</P><P>　　雷霆出击，全面发力，专项斗争掀起强大攻势</P><P>　　把持基层政权、横行乡里、欺行霸市……长期以来，在一些地方，黑恶势力是人民群众获得感、幸福感、安全感的现实威胁，是污浊基层生态、危害社会秩序的重要“病菌”。</P><P>　　立足当前，着眼长远，2018年1月，中共中央、国务院印发《关于开展扫黑除恶专项斗争的通知》，特别是从“打黑除恶”到“扫黑除恶”，一字之变，彰显此次专项斗争的广度、深度、力度之前所未有。</P><P>　　一声令下，雷霆出击。一年来，全国扫黑除恶专项斗争领导小组多次召开会议，分析形势，研究问题，部署调度。全国扫黑办对25起重大涉黑案件进行挂牌督办，推动最高检、公安部对40余起重大涉黑案件联合挂牌督办。</P><P>　　最高法、最高检、公安部、司法部联合出台《关于办理黑恶势力犯罪案件若干问题的指导意见》，明确要求将11类黑恶势力违法犯罪作为打击重点，并且细化完善法律依据，确保每一起案件都经得起检验。各地始终将专项斗争作为“一把手”工程来抓，聚焦人民群众反映最强烈、最深恶痛绝的各类黑恶势力，努力打出声威和实效。</P><P>　　为确保专项斗争取得实效，2018年7月至9月，中央组织开展首轮督导，对10个省市进行了为期1个月的进驻督导。涉黑问题的底数明不明？彻查保护伞的力度够不够？地方主要负责同志有没有只挂帅不出征的现象？在督导过程中，中央督导组始终坚持严字当头，铁面执纪，直抵基层，直面群众，发现问题，提出整改。</P><P>　　说到底，一个地方是否存在黑恶势力，广大群众感受最深。2018年2月，最高法、最高检、公安部、司法部联合印发《关于依法严厉打击黑恶势力违法犯罪的通告》，设立全国扫黑除恶举报网站、举报信箱和举报电话。各地各部门也组织开展了各种形式的扫黑除恶宣传活动。据统计，截至目前，全国共收到群众举报30多万件，发放举报奖励1500多万元。</P><P>　　对黑恶势力“人人喊打”的社会氛围日趋浓厚</P><P>　　在辽宁省新民市的“江湖”中，侯某的传说一度很多。侯某本是当地大柳屯镇某村委会主任，曾因敲诈勒索罪、强迫交易罪等多次入狱。刑满释放后，侯某不仅没有痛改前非，反而纠集一帮人为非作歹。2017年4月的一天，吴某某驾车搭载侯某等人与刘某某会车时，仅仅因为一个远近光灯的调整问题，便持械具对刘某某进行殴打，造成后者身体多处受伤。当地警方了解到，只要反对他或者与他有过节的，都挨过打，甚至发生“一言不合就刺伤对方眼睛”的事情。</P><P>　　以往，群众可能会对黑恶势力“敢怒不敢言”，如今伴随着专项斗争的深入推进，“人人喊打”的社会氛围日趋浓厚，一大批涉黑涉恶案件也被撕开了口子、揭开了盖子，2018年11月，以侯某为首的恶势力犯罪团伙最终伏法。</P><P>　　“从专项斗争开展以来的情况看，聚敛钱财是黑恶势力犯罪的重要特征，只要有利可图，黑恶势力就会插手介入。”公安部刑侦局副巡视员童碧山说，黑恶势力团伙的公司化特征日益凸显，“软暴力”成为常态，他们除了涉足“黄赌毒”、矿产资源、建筑工程、交通运输等传统领域，还开始向金融、网络等新领域、新业态发展，很多涉及放高利贷、“套路贷”和暴力讨债活动。</P><P>　　在专项斗争中，各地各部门瞄准犯罪新动向，有针对性地开展了打击治理。一些地方还结合本辖区的治安形势特点，突出重点，主动作为，除恶务尽。比如，山西公安机关结合辖区黑恶势力与文物犯罪错综复杂、紧密联系的实际，同步部署开展为期3年的打击文物犯罪专项行动，坚持“三追一挖”（追逃犯、追资产、追文物，挖案件“保护伞”），2018年破案数、抓捕数、追缴文物数均超过前7年之和，一大批国宝级文物相继“回家”，文物犯罪多发势头得到有效遏制。</P><P>　　破“网”打“伞”，铲除黑恶势力滋生的土壤</P><P>　　涉黑涉恶问题是复杂的社会问题，“关系网”“保护伞”的存在，是导致黑恶势力百足之虫死而不僵、长期盘踞一方欺压百姓的重要原因之一。对此，党中央明确要求，要把打击黑恶势力犯罪和反腐败、基层“拍蝇”结合起来，既有力打击震慑黑恶势力犯罪，形成压倒性态势，又有效铲除黑恶势力滋生土壤，形成长效机制。</P><P>　　“别人清虾池清的是淤泥，尹某军清出来的却是砂。敢这么嚣张，还不是因为背后有张某松这把‘保护伞’！”&nbsp;2018年1月下旬，山东日照经开区党工委在对夹仓四村进行巡察时，收到有关尹某军非法盗砂的举报信。巡察组随即走访群众并了解到，尹某军仗着村党支部委员的身份，不时在村里寻衅滋事，多次打伤村民，还无偿占有村集体资产。张某松靠尹某军的支持当上村干部后，与其结成酒肉朋友。经进一步深挖彻查，巡察组发现，长期以来，面对尹某军的行为，张某松既不制止，也不向有关部门反映。巡察组还发现，国土部门两名中层干部不正确履行职责，对尹某军等人的非法盗砂行为，不但不查处、不打击，反而收受礼品，包庇纵容。“这起案件非常典型，一个盗砂行为牵出背后多层‘保护伞’，性质严重，社会影响恶劣，必须坚决打击，一查到底。”山东日照市委常委、市纪委书记、市监委主任汤占领说。目前，上述人员均已依法处理。</P><P>　　如今，为了从根本上铲除黑恶势力的滋生土壤，中央和地方各级纪委监委与政法机关建立情况通报、双向移送反馈机制。各地成立专门办理“保护伞”案件相应机构，同时推广“一案三查”、领导联点包案等制度，加强执纪问责，推动压实地方党委深挖彻查“保护伞”主体责任落实。</P><P>　　一边是破“网”打“伞”，一边是规范重塑。记者了解到，很多地方正在深化基层组织建设，增强对涉黑涉恶问题的“免疫力”，特别是通过严格规范村“两委”换届选举，坚决把不符合条件的人员挡在门外；对已经完成换届的村“两委”班子，组织开展“回头看”，对不符合条件的及时整顿、调整。</P><P>　　此外，一些部委结合各自职责，坚持打防并举，最大限度挤压黑恶势力滋生空间。比如，自然资源部加强对土地、矿产、海洋等自然资源领域的监管；住房城乡建设部将建筑砂石采挖供应、房地产市场“黑中介”等确定为整治重点……</P><P>　　有黑必扫、有恶必除、有“伞”必打、有腐必反、有乱必治……扫黑除恶步履坚实，专项斗争必将不断向纵深推进。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2019年02月26日 06 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[侠客岛、学习小组创办五周年座谈会举行]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0226/c1001-30901577.html</link>
            <pubDate>2019-02-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京2月25日电&nbsp;&nbsp;（记者宋爽）25日，“侠客岛、学习小组创办五周年座谈会”在京举行。座谈会由人民日报海外版主办，以“全媒体时代，紧握舆论场主动权主导权”为主题。来自部委、企业、高校等企事业单位代表共计60余人参加会议，人民日报社副总编辑张首映出席并致辞。</P><P>　　据介绍，侠客岛、学习小组自2014年2月创办以来，全网用户已逾千万，舆论影响力超过99.96%的新媒体账号。2018年，侠客岛荣获第二十八届“中国新闻奖”融媒栏目一等奖。</P><P>　　座谈会上，人民网舆论与公共政策研究中心、海外网数据研究中心分别从国内和国际两个视角发布了《侠客岛、学习小组影响力报告》。《报告》指出，创办至今，侠客岛、学习小组共发布4100余篇原创稿件，在党政机关领导干部、企事业单位员工以及广大青年读者中拥有良好口碑和积极影响。其大量文章被西方主流媒体转载、转引，成为世界观察中国的一扇独特窗口。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2019年02月26日 06 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“村子环境更好了，住得舒心”]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0226/c1001-30901576.html</link>
            <pubDate>2019-02-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报南昌2月25日电&nbsp;&nbsp;（魏本貌、刘萌）“以前村里猪乱拱、鸡乱飞、杂物乱堆环境很差，路也不好。现在什么都有了，村子环境更好了，住得舒心！”谈起江西宜春市袁州区柏木乡西岭村的变化，村民易小根深有感触。西岭村波光粼粼的池塘边，一排排错落有致的“新江南民居”矗立其间，蜿蜒的水泥路将村庄与集镇相连。转入农家小院内，整洁的庭院、明亮的厅堂、洁白的灶台……</P><P>　　西岭村的美丽嬗变，得益于袁州区的秀美乡村建设。该区以秀美乡村建设为抓手，积极推动生态环境改善、特色产业发展。为留住“最美乡愁”，该区围绕生态宜居、休闲旅游等主题，对全区13个秀美示范点进行高标准、高质量建设；结合农村宅基地管理试点，整治违章建筑、改造清理空心房、危旧房，提升乡村居住品质；开展村庄绿化、庭院绿化、道路绿化，全区森林覆盖率达56.9%以上。此外，依托资源优势，大力发展产业项目帮助村民增收致富。如今，全区已涌现各类农业企业370余家，带动8.2万余户农民增收致富。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2019年02月26日 06 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[寒假“护苗”行动 维护文化权益]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0226/c1001-30901579.html</link>
            <pubDate>2019-02-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京2月25日电&nbsp;&nbsp;（记者张贺）寒假期间，全国“扫黄打非”部门紧紧围绕保护未成年人健康成长、营造节日氛围组织开展专项整治，全面清查出版物市场和校园周边文化经营场所，加强网络巡查和监测，重点查处学习教育类APP、网络游戏、网络文学、网络漫画及门户网站等领域传播有害信息的情况，从快从严查办了一大批案件，有力维护孩子们的身心健康和文化权益，“护苗”工作取得良好开局。</P><P>　　多地执法部门深挖彻查，严打网上网下各类妨碍未成年人身心健康的“黄”“非”行为，成功查处多起行政或刑事案件。近日，根据案件查办进展情况，全国“扫黄打非”办公室选取7起典型案件，通报查处结果，以发挥案件的警示、震慑作用。</P><P>　　1.北京查处百度某贴吧传播淫秽色情漫画案。2019年1月，根据全国“扫黄打非”办公室转办的举报线索，北京市“扫黄打非”办公室部署文化执法部门查处该案。经查，2014年4月至2019年1月期间，百度贴吧频道的“强制绝顶装置吧”提供含有违反社会公德和违法犯罪的宣扬淫秽色情内容的网络漫画。2019年2月，北京市文化市场行政执法总队依法责令百度公司限期改正违法行为，并处以行政罚款2万元。目前，百度删除涉案漫画并关闭相应贴吧。</P><P>　　2.江苏昆山查处“作业神助手”学习类APP传播有害信息案。2019年1月，根据江苏省“扫黄打非”办公室转办线索，昆山“扫黄打非”部门开展查处。经查，2017年4月以来，昆山红阅信息科技有限公司未获许可开发运营“红果阅读”网站和APP，刊载的部分网络小说含有危害社会公德及诱发未成年人模仿违反社会公德行为的内容；并通过昆山悦唱信息科技有限公司开发的学习类APP“作业神助手”内的滚动广告，进行推广。目前，“作业神助手”APP被责令改正违法行为，“红果阅读”网站和APP被关停，两公司被处以罚款的行政处罚。</P><P>　　3.江西南昌查处“剑战天下”网络游戏违法经营案。2019年1月，根据全国“扫黄打非”办公室转办线索，江西省“扫黄打非”办公室部署南昌市文化执法大队开展查处。经查，江西龙络网络科技公司开发的网络游戏《剑战天下》，在未取得版号情况下从2018年10月28日开始擅自上线运营，截至2018年11月14日，违法经营收入额20690元。南昌市文化执法大队依照相关条例，责令该公司立即下线删除游戏，并处以罚款10万元的行政处罚。</P><P>　　4.安徽亳州查办两款网络游戏传播有害信息案。2018年12月，亳州市文化执法人员巡查发现，某网络科技公司经营的《余香》《超杀行尸走肉》游戏，涉嫌提供含有宣扬淫秽色情、违背社会公德等内容。市“扫黄打非”部门迅速开展查处。2019年1月，执法部门责令涉案网络科技公司立即改正，并作出没收违法所得、罚款1万元的行政处罚。</P><P>　　5.上海查处民办中芯学校寒假作业出现涉黄信息案。2019年1月，对媒体反映上海民办中芯学校英语寒假作业出现“黄段子”的问题，上海市“扫黄打非”部门立即开展核查。经查，《寒假作业英语（NJ）［八年级］》系含有违禁内容、夹杂淫秽内容的非法出版物，由不具有出版物出版资质的上海东方激光教育文化有限公司擅自出版。市文化市场行政执法总队依法对该公司作出处罚，没收所有涉案出版物，并处罚款；对其发行含有禁止内容出版物的违法行为，吊销其《出版物经营许可证》。对涉案的印刷单位上海长城绘图印刷厂和发行单位上海联辰图书有限公司依法另案处理。</P><P>　　6.江苏南京查处阅明中文网刊载某淫秽小说案。近期，根据全国“扫黄打非”办公室转办线索，江苏省“扫黄打非”办公室部署南京市文化执法部门查处此案。经查，南京阅明文化传播有限公司未取得《网络出版许可证》，擅自从事网络出版服务。2017年1月起，在开办的阅明中文网刊载某淫秽小说。该小说以校园为情景，公然宣扬淫秽、色情内容。2018年11月，小说被执法部门责令立即下架。2019年1月15日，南京市文化市场综合执法总队责令该公司停止网络出版活动，并作出没收涉案电脑主机、罚款5万元的行政处罚。</P><P>　　7.河北衡水破获“萝莉吧论坛”网站传播淫秽物品牟利案。2018年年底，河北省衡水市冀州区公安机关成功侦破该案。经查，2018年5月，周某某建立“萝莉吧论坛”网站并担任管理员，将从网上下载的淫秽色情视频，上传至网站不同版块，网民付费后可在线观看或下载。毕某某、单某某通过发卡平台，为周某某传播淫秽视频提供代收费服务；刘某某、刘某、李某在明知“萝莉吧论坛”为淫秽网站的情况下，为该网站进行推广。该案涉案金额70余万元。经鉴定，“萝莉吧论坛”网站内存有淫秽视频168个，发卡平台网站内存在淫秽视频254个。目前，警方抓获犯罪嫌疑人6名，案件在进一步查办中。</P><P>　　全国“扫黄打非”办公室负责人介绍，查办案件不仅仅是为了处罚，更为了警示、震慑和教育，督促企业平台严格履行主体责任，呼吁社会各界齐心协力，更加有效保护未成年人。寒假“护苗”只是开端，今年“护苗”工作依然任重道远。春季开学在即，各地将特别强化对中小学校园周边文化环境的整治，全面清查书店、报刊摊点、文具店、电子产品维修店等场所，从严查处各类非法、有害少儿出版物及信息，为中小学开学营造健康良好的文化环境和氛围。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2019年02月26日 07 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[练就能打胜仗的硬本领（新思想基层结硕果·我当代表这一年⑨）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0226/c1001-30901578.html</link>
            <pubDate>2019-02-26</pubDate>
            <author>本报记者 卢晓琳 钱一彬</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/res/2019-02/26/07/rmrb2019022607p20_b.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　杨初格西在训练中穿越障碍。<BR/>　　张海辉摄 </p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/res/2019-02/26/07/rmrb2019022607p7_b.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p></p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　826门</P><P>　　2018年全军启动826门军事职业教育重点课程建设任务</P><P>　　24个</P><P>　　2018年，全军军事职业教育全面开展，24个军事职业教育改革综合试点单位各项工作扎实推进</P><P>　　</P><P>　　“春节刚过，大家就紧锣密鼓地开始苦练巧练本领！”在第71集团军某旅营地，刚结束射击训练的藏族士官杨初格西，迷彩服上还沾着泥土。</P><P>　　“过几天我们部队还将组织多种姿势射击等升级课目的训练和考核，大家都以饱满的状态投入到训练演习中，练就能打胜仗的硬本领！”训练间隙，作为全国人大代表的杨初格西讲起履职一年来的切身感受。</P><P>　　“努力做大师傅，带出好徒弟”</P><P>　　“我们是不是见过面？”去年3月12日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席十三届全国人大一次会议解放军和武警部队代表团全体会议。一句亲切和蔼的问话，让杨初格西顿时轻松了很多。</P><P>　　杨初格西向习主席报告：“2017年12月13日，主席来到我们集团军，我和战友们感到无上光荣、无比自豪，充满了听习主席的话、做习主席的好战士的信心和决心！”</P><P>　　“听习主席讲话，能感受到习主席对基层官兵的关心、关注和关爱。”回忆起当时场景，杨初格西记忆犹新。</P><P>　　作为现场发言代表之一，杨初格西围绕按纲施训、练兵比武等4个方面作了发言。“士官队伍是部队中非常基础的骨干力量，很重要。”习主席勉励说，“当一名合格士官不容易，要不断提高能力水平，努力做大师傅，带出好徒弟。”</P><P>　　“习主席的嘱托让我感受到责任的分量。这种沉甸甸的责任感和练兵备战的紧迫感，令人心潮澎湃、热血沸腾。”杨初格西的激动心情溢于言表。</P><P>　　“兵带兵，就是要带头干”</P><P>　　“习主席的重要讲话给我们指明了前进方向。”杨初格西说，“兵带兵，就是要带头干！”</P><P>　　去年两会结束返回营地，杨初格西立即换上迷彩服，穿上防弹衣，赶到训练场。</P><P>　　“作为班长，我必须及时了解全班训练情况，带着大家一起练好本领。”为帮助体能偏弱的战士尽快掌握本领，杨初格西给他们开起“小灶”，耐心做示范、讲技巧。为了帮助心理素质弱的战士完成实爆训练，杨初格西手把手教动作，细致做心理疏导，和他们一同走上实爆场。</P><P>　　“当好大师傅，不仅要教会战士军事技能，更要从政治上、思想上引导战士，帮助战士更好成长成才。”杨初格西说。</P><P>　　去年上半年，杨初格西担任多种姿势射击课目负责人，带领全班集智攻关，精磨细炼，将该课目紧贴实战，射击距离由100米增至300米、方式由静态改为动态、目标由固定改为隐显，有力地提高了部队射击训练水平。</P><P>　　让对抗演习更有“战味”</P><P>　　在去年一场演习中，杨初格西所在部队第一次在演习中交换扮演红、蓝军两种角色，互换角色的方式打破了以往的传统思维，提高了基层官兵对实战的认识。“身边不少战友都说，这样的训练考核更有‘战味’。”</P><P>　　“作为一名基层战士，能当选全国人大代表，我倍感荣光，也感到责任重大。”杨初格西说，“我一定不辜负战友们的期望，努力为强军兴军建言献策。”</P><P>　　“这一年我走访调研了战区陆军的3个集团军，第71集团军我走访了5个旅，第72集团军走访了1个旅……”杨初格西通过走访调研、座谈交流等形式，详细了解一线部队基层官兵的心声。</P><P>　　杨初格西在调研中发现，基层部队对人才培养、练兵备战等有不少新的期待。今年两会他将围绕拓宽士官学习深造渠道、加强新装备专业培训等提出建议。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2019年02月26日 07 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[渤海湾盆地发现千亿方大型凝析气田]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0226/c1001-30901581.html</link>
            <pubDate>2019-02-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京2月25日电&nbsp;&nbsp;（记者冉永平）记者从中国海洋石油集团有限公司（下称中国海油）获悉：自然资源部油气储量评审办公室目前审定的渤海油田渤中19—6凝析气田天然气探明地质储量超过千亿方，凝析油探明地质储量超亿方，这意味着在我国东部地区也存在大型气田。据测算，这一储量足够100万人用上100年。</P><P>　　渤海油田地处京津冀腹地，是我国第二大原油生产基地。业界普遍观点认为渤海湾是个典型的油型盆地，近50年的勘探发现储量也都以石油为主，而天然气偶有发现，也以中小型气田为主。渤海油田“摔碎的盘子，又被踩了几脚”的复杂构造格局让本就容易逸散的天然气无迹可寻，规模型天然气藏勘探更是难上加难。</P><P>　　近年来，中国海油积极响应国家天然气战略发展规划，在渤海油田打响了“天然气大会战”，通过“产、学、研”一体化联合攻关方式，研究确定油型盆地在某些特殊的地区具备形成大型天然气田的条件，渤中凹陷就是这样的特殊地区，是渤海油田寻找天然气的“主战场”，科研人员反复论证，终于发现渤中19—6大型太古界低潜山圈闭群，是天然气大规模聚集的最有利场所。</P><P>　　中国海洋石油集团有限公司党组书记、董事长杨华表示，“渤中19—6气田是渤海湾盆地有史以来发现的最大天然气田，它的成功发现打开了富油型盆地天然气勘探的新局面，落实了新的油气富集区带。未来，中国海油将继续加大钻探力度，以期发现更多油气资源，为保障国家能源安全和华北地区天然气稳定供应作出更大的贡献。”</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2019年02月26日 07 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[为基层儿科说说话（新春走基层·代表委员履职故事）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0226/c1001-30901580.html</link>
            <pubDate>2019-02-26</pubDate>
            <author>本报记者 朱佩娴</author>
            <description><![CDATA[<P>　　“近几年儿科发展比较快，但也面临一些问题，医护比例小，特别是护士工作量大，技术也有待提高。”</P><P>　　“和其他临床科室相比，儿童保健科工作琐碎，但不出绩效，收入低，大家都不愿意去。”</P><P>　　……</P><P>　　春节假期刚过，全国人大代表、河南省儿童医院院长周崇臣为充分准备即将提交的建议，再次进基层开展调研。在河南省儿童医院组织的“千名医生、千名护士培训”第十六期学员座谈会上，来自全省市县医院的儿科医生护士畅所欲言，表达对基层儿科的期望。</P><P>　　作为儿科医务工作者中为数不多的全国人大代表，周崇臣十分重视基层儿科的建设和发展。在去年全国人大会议期间，他就向大会提交了《关于以河南为试点开展基层儿科医务人员培训，牢固构建四级儿科医疗服务体系的建议》《关于创建儿童用药保障体系的建议》等5项建议。</P><P>　　“从国际视野看，我国儿科发展起步较晚，基层完善最少需要10年时间。现在最有效的手段就是‘大手拉小手，先进带后进’。”周崇臣说。</P><P>　　近两年来，周崇臣一直关注河南贫困地区的儿科发展。周崇臣说，去年在国家贫困县河南卢氏的调研令他印象深刻，“有的患儿如果能在发病初期，得到及时、就近的治疗或康复训练，全家就不会因病返贫了。这说明，在基层建立完善的儿科医疗体系，是精准健康扶贫的关键。”</P><P>　　有一类病例，也引起了周崇臣的关注。2018年，河南省儿童医院一共实施了1206例儿童异物取出手术。“可以说，每天都在发生这样的事故。有的孩子如果不能及时得到急救，抓住黄金3分钟，很可能身亡。一定要引起家长和社会的注意，让更多的急救知识成为社会必备知识。”周崇臣说。对此，周崇臣也在积极搜集资料，并提出建议。</P><P>　　</P><P>　　■记者手记</P><P>　　是责任，更是信任</P><P>　　自从当选全国人大代表，周崇臣把他的每次基层调研都详细记录下来，建立工作日志。他告诉记者，细算下来，在2018年全年，他作为全国人大代表专门到基层履职、调研的时间总和就有3个月。除此之外，他还利用各种在基层出差、与基层医务工作人员座谈等方式，发现问题、搜集资料、形成建议。他说：“只有在最基层调研，才能提最有用的建议。”</P><P>　　周崇臣的同事告诉记者，只要周院长在郑州，每天早上都是7点准时到办公室工作，比其他同事提前了一个多小时。可周崇臣不觉得辛苦，他认为这是他应尽之责。“这是沉甸甸的责任，更是充分的信任，不应辜负，也决不能辜负。”</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2019年02月26日 07 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[硬措施解决“文山会海”老毛病（现场）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0226/c1001-30901591.html</link>
            <pubDate>2019-02-26</pubDate>
            <author>本报记者 郑少忠</author>
            <description><![CDATA[<P>　　说了就干，定了就办，以只争朝夕的精神，迎着困难上，奔着问题去，进一步提升政府效能</P><P>　</P><P>　　时间：2月24日</P><P>　　场合：江西省政府常务会议</P><P>　　</P><P>　　“坚决整治形式主义、官僚主义，最大限度地为基层减负、松绑。”在2月24日举行的江西省政府常务会议上，主持会议的省长易炼红说，贯彻落实习近平总书记对江西工作的重要要求，按照中央和省委决策部署，我们决定在全省政府系统大力推动“三减三强两倡导”，即精减文件简报、精减会议活动、精减督查考核，强化问题破解、强化大干项目、强化政务服务，倡导“一线工作法”、倡导“尽职尽责敢担当、不为乱为皆问责”，请大家提出意见和建议。</P><P>　　“报告材料挺厚，一摞一摞的，真看不过来呀。有的报告你刚批了两天，部门又报告是怎么落实的，你还得要批，这么快就落实好了？有没有形式主义？”一位副省长说。</P><P>　　“很多会议都要求‘一把手’参加，我们每天都要参加两个以上的会，传达、落实得靠加班。”一位厅局级负责同志说。</P><P>　　“总书记反复强调‘一分部署，九分落实’，在更高层次上推动江西高质量跨越式发展，我们必须把抓落实的工作抓得再细一些、再实一些。”易炼红说，整治官僚主义、形式主义要从治理文山会海顽疾着手，用硬措施解决好这个“老毛病”。</P><P>　　大家你一言我一语，很快就形成了共识：今年省政府及省政府办公厅发文总量压减10%以上；全省各级政府简报数量压减20%以上；全省政府系统综合性会议总量压减1/3以上；省政府各部门原则上每年只开展1次综合性督查考核……</P><P>　　“今天再晚也是早，明天再早也是晚。”易炼红说，说了就干，定了就办，我们就是要以只争朝夕的精神，迎着困难上，奔着问题去，定期到一线现场办公，千方百计为基层排忧解难，进一步提升政府效能！</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2019年02月26日 11 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[村里干了啥 手机实时查（聚焦乡村治理）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0226/c1001-30901590.html</link>
            <pubDate>2019-02-26</pubDate>
            <author>本报记者 吴 勇</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/res/2019-02/26/11/rmrb2019022611p27_b.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　司海英绘（影像中国） </p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　核心阅读</P><P>　　今年的中央一号文件指出，要推进村级事务公开，加强村级权力有效监督。</P><P>　　去年以来，内蒙古自治区各级充分借助互联网技术手段，推行农村“三务”公开，规范村级财务流程，加大监督检查力度，村里事手机可查，笔笔账一目了然，材料实时上传平台……半年多来，农村群众的理解多了、抱怨少了，基层干部的后顾之忧没了、干事劲头足了。</P><P>　　</P><P>　　“我们村符合危房改造情况的，就那么几户，这几个人不该拿补偿。”“财务都公开了，还这么大胆，太不像话。”此前，内蒙古呼和浩特市新城区保合少镇保合少村几位村民来到镇纪委反映问题。</P><P>　　仔细一问，保合少镇纪委书记姚强才弄明白，原来是保合少村刚刚公布了危房改造补偿款发放账目清单，几名村民发现有原本不该享受补偿的村民却拿到了钱。“你们反映的问题线索比较准确，我们立刻调查。”姚强耐心地安抚村民。这次接访，让姚强更加坚定了推进农村“三务”公开的决心。2018年4月起，内蒙古自治区各级充分借助互联网技术手段，推行农村党务、村务、财务的“三务”公开，受到广泛关注。</P><P>　　变化</P><P>　　手机可查各项村务、账目，“三务”公开，多了理解、少了埋怨</P><P>　　呼和浩特新城区保合少镇古路板村是一座城边村。村里的党务、村务、财务公开后，村支部书记、村委会主任卜俊的工作轻松了许多。</P><P>　　“虽然公开本身加大了工作量，但是来村委会‘讨说法’的村民基本没有了。”卜俊发现，“过去一有个大事小情，村委会院里就挤满了人。现在，村民点开手机软件就能查看村里的各项事务和账目，能减去很多不必要的麻烦。”</P><P>　　卜俊所说的麻烦，就包括2015年底为村民办理农村养老保险的事。当时，古路板全村437户1116人，首次缴纳要按照4︰3︰3的比例，由政府、村集体、村民分别承担。摊到村民头上，每个人要一次性缴纳6万多元。虽然村里开会通过了，但许多村民就是不同意交钱，思想工作做不通。这项决定刚一张榜公布，村民质疑声不绝于耳。“村委会的钱去哪儿了？”“一次花这么多钱，村干部肯定有回扣”……</P><P>　　“现在回想起来，村民不理解、不相信就是因为公开不到位。”卜俊说，“当时公开的只是村财务支出的总数，没有明细，所以一些村民难免怀疑。如果像现在这样公开详细账目，每个人缴纳的金额清晰明了，就不用挨个向村民解释了。”</P><P>　　去年9月，古路板村换届选举期间，偌大的村委会院子安安静静。已经在这里驻村多年的第一书记赵海峰告诉记者，往次换届期间，人多得进不了屋。今年党务、村务、财务公开以后，村民们对村里的工作了如指掌，不用来村委会了解情况了。</P><P>　　机制</P><P>　　村财乡管规范村级财务流程，村监委查清每一项支出</P><P>　　“如今的工作比过去好做多了。”在古路板村当了20多年会计的白妙云说。以往，村会计都是由村民担任，村里很多款项支出不合规范。白妙云说：“自从村财乡管以后，我就是一个报账员，到镇财务核算中心报账。人家都是专业财务人员，再不会出现过去的错误了。”</P><P>　　在包头市青山区青福镇，二海壕村正在建设农副产品仓储物流中心。“过去村里花点钱，监委会成员插不上手，难以起到监督的作用。”这几天，二海壕村监委会主任郝旺福忙得不可开交。</P><P>　　“自从开始实施‘三务’公开，村里的每一项支出都要三委会9个人逐个签字，监委会成员更是要监督每一笔支出的实时公开。钱不是我们花的，但花钱一旦出了问题，我们每个人都要负责，所以对每项支出都要查清弄明。”郝旺福说。</P><P>　　此外，针对苏木乡镇、街道办事处、行政村、社区“三务”公开情况，内蒙古各地纪检监察机关及时跟进监督核实。“村民是最了解本村情况的人，有了他们的监督，村委会做事才会越来越规范。”包头市青山区纪委副书记贺森说，“通过监督，还能够督促村干部转变思想，从‘不敢腐’到‘不想腐’，从源头防止小微腐败和权力滥用。”</P><P>　　是否及时公开，公开是否到位，奈曼旗义隆永镇将“三务”公开纳入村干部的考核评分体系，将村干部补助直接同公开工作挂钩，进一步推动了公开工作的有效进行。</P><P>　　监督</P><P>　　各地纪委严查不公开、假公开等问题，监督向纵深延伸</P><P>　　低保评审是否公平？村集体收入是否公开透明？村干部选举有没有拉票贿选？</P><P>　　奈曼旗义隆永镇西地村村民邢树辉掏出手机，进入村务公开微信公众号，村里所有惠民补贴、协议合同、会议记录、各类财务票据等信息一目了然。“我外出打工10多年了，时常惦记家里和村里，现在用网络、手机可以随时了解村里发生的事，出门在外也踏实。”邢树辉说。</P><P>　　网络、手机、有线电视……内蒙古各地公开手段不断创新，公开内容逐步增多。内蒙古各级纪检监察机关围绕嘎查村务公开目录中所列事项划出“三务”公开“高压线”，加大监督检查力度，严肃查处不公开、假公开、公开不到位等问题。“现在，松山区已公开各地区各部门‘三务’相关信息3299条，将公开工作真正放在阳光下进行。”赤峰市松山区纪委一位工作人员说。</P><P>　　公开标准高了，对干部的要求更高，保合少镇纪委正在选配“新帮手”。“村级财务收支监管平台”即将上线，该系统由当地纪委直接管理，村级财政在乡镇核算中心报账时出具的各类单据、材料以电子扫描件的形式，实时上传至监管平台，纪委可以进行实时查询。同时，系统还具备第三方比价和人脸识别功能。村里购买的物品如果与市场参考价相比高得离谱，系统会自动提示。村民领取福利，要对照名单进行人脸识别，防止虚报冒领。</P><P>　　“过去村财务的账目纪委看不到，只能在接受群众举报后再去查账。今后，通过监管平台，纪委可以对有疑点的账目进行实时核实。”姚强说，“这套系统的上线，一定会对贪腐行为形成强大的震慑力，最大限度地让小微腐败无处遁形。”</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2019年02月26日 11 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[最高人民法院发布涉一带一路建设案例]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0226/c1001-30901592.html</link>
            <pubDate>2019-02-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京2月25日电&nbsp;&nbsp;（记者徐隽）2月25日，最高人民法院召开新闻发布会，发布第二十一批共6件指导性案例，均为涉“一带一路”建设案例，主要涉及国际货物买卖合同纠纷、海上货物运输合同纠纷、保函欺诈纠纷、海难救助合同纠纷、信用证开证纠纷、申请设立海事赔偿责任限制基金纠纷等问题。</P><P>　　最高人民法院民四庭副庭长王淑梅说，本次公布的指导性案例，立足于涉“一带一路”建设的涉外商事、海事审判工作中指导需求较强的审判领域，回应了有争议的法律问题或者新类型案件的裁判规则，既为广大涉外商事、海事法官提供了审理类似案件的裁判标准和裁判方法，又帮助社会公众获得了比较明确的法律预期，对完善我国法律制度和弘扬社会主义核心价值观也发挥了重要作用。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2019年02月26日 11 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[斑马线 “立”起来]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0226/c1001-30901595.html</link>
            <pubDate>2019-02-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/res/2019-02/26/11/rmrb2019022611p14_b.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p></p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　近日，一条彩色立体斑马线出现在江苏省连云港市东部城区的主要路口。这种斑马线采用白、黄、蓝三种颜色涂画，立体感十足。据悉，这种斑马线可以给过往司机带来视觉刺激，增强对车辆的警示作用，同时也能使行人在过马路时更加谨慎，确保交通安全。</P><P>　　图为2月25日，市民从彩色立体斑马线上通过。</P><P>　　耿玉和摄（影像中国）&nbsp;&nbsp;</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2019年02月26日 11 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[公共法律服务网络初步形成]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0226/c1001-30901594.html</link>
            <pubDate>2019-02-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报广州2月25日电&nbsp;&nbsp;（记者贺林平）记者从日前在广州召开的全国公共法律服务工作会议上获悉：我国已初步建成由司法行政机关主导、各部门参与，以公共法律服务实体、热线、网络三大平台为载体，由律师事务所、法律援助中心、公证处、人民调解委员会等各专业法律服务机构组成的覆盖城乡的公共法律服务体系。</P><P>　　目前，我国公共法律服务制度日趋完善，全国律师事务所、公证处、司法鉴定中心、仲裁委员会、人民调解组织等机构总数达到85.3万个，各类法律服务人员达到420万人。全国已建成2900多个县级公共法律服务中心、3.9万个乡镇（街道）公共法律服务工作站，覆盖率分别达到99.97%和96.79%，65万个村（居）配备法律顾问。“12348”公共法律服务热线覆盖全国，截至2019年2月18日，中国法律服务网及各省级法律服务平台累计访问1.5亿次，法律咨询总量300万次。会议提出，到2020年，公共法律服务平台要全面实现普及化、一体化、精准化覆盖全业务、全时空的法律服务网络基本建成。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2019年02月26日 11 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[积极适应全媒体时代发展大势 加快推进媒体深度融合]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0226/c1001-30901564.html</link>
            <pubDate>2019-02-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　新华社北京2月25日电&nbsp;&nbsp;2月25日，媒体深度融合工作推进会在京召开。中共中央政治局委员、中宣部部长黄坤明出席会议并讲话，强调要深入学习贯彻习近平总书记关于推动媒体融合发展、做大做强主流舆论的重要论述，积极适应全媒体时代发展大势，坚持正能量是总要求、管得住是硬道理、用得好是真本事，推进媒体融合向纵深发展，牢牢掌握新闻舆论工作的战略主动，不断巩固全党全国人民团结奋斗的共同思想基础。</P><P>　　黄坤明指出，媒体融合是一场不容回避的自我革命，要紧紧抓住发展机遇，积极回应时代挑战，坚持守正创新，锐意攻坚克难，加快从相加阶段迈向相融阶段。要坚持传统媒体和新兴媒体一体化发展方向，推进信息生产供给侧结构性改革，强化技术创新的引领驱动，大力培养全媒记者、全媒编辑、全媒管理人才，打造具有强大影响力和竞争力的新型主流媒体。</P><P>　　黄坤明强调，要聚焦聚力重点任务，加快中央媒体融合发展步伐，切实抓好县级融媒体中心建设，建好用好“学习强国”平台，着力构建从中央到省市县的全媒体传播矩阵。要充分发挥各方面积极性，加大政策支持保障力度，共同写好媒体融合发展这篇大文章。</P><P>　　各省区市和新疆生产建设兵团党委宣传部长，中央有关部门、中央宣传文化单位负责同志等参加会议。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2019年02月26日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[天山南北铺展壮丽画卷（在习近平新时代中国特色社会主义思想指引下——新时代新作为新篇章）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0226/c1001-30901555.html</link>
            <pubDate>2019-02-26</pubDate>
            <author>本报记者 杨明方 阿尔达克 李亚楠</author>
            <description><![CDATA[<P>　　7.7万</P><P>　　今年新疆选派1.2万个工作队、7.7万名党员干部驻村，实现全疆城乡“访惠聚”驻村工作全覆盖。</P><P>　　53.7万人</P><P>　　2018年新疆共有53.7万人完成脱贫，贫困发生率降至6.51%。</P><P>　　716万件</P><P>　　截至2018年底，新疆共有112万干部职工与169万户各族群众结对认亲。全区干部职工累计看望走访群众1513万次，办实事好事716万件，开展民族团结联谊活动781万场次。</P><P>　　</P><P>　　火红的灯笼高高挂起，节日的彩灯流光溢彩。今年春节，天山南北人气“爆棚”，新疆共接待国内游客301.17万人次，同比增长71.33%；实现旅游总收入36.16亿元，同比增长74.42%，双双创出历史新高。这是新疆稳定释放的红利，更是新疆广大干部群众以习近平总书记重要讲话精神为指引，书写的一份亮丽答卷。</P><P>　　2017年3月10日，习近平总书记参加十二届全国人大五次会议新疆代表团审议，与新疆团代表们共商国是，给新疆各族干部群众莫大的鼓舞。</P><P>　　“新疆各族干部群众牢记总书记的嘱托，坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，聚焦社会稳定和长治久安总目标，撸起袖子加油干，坚定不移推动以习近平同志为核心的党中央治疆方略在天山南北落地生根。”新疆维吾尔自治区党委书记陈全国表示。</P><P>　　两年好时光，在新疆各族干部群众的共同奋斗中，留下浓墨重彩的印记。总书记的重托，转化为各级干部履职尽责的使命担当；总书记的关怀，转化为美丽新疆再上新台阶的无穷动力。</P><P>　　“把维护稳定作为政治责任”</P><P>　　“访惠聚”驻村工作实现全覆盖</P><P>　　活动室里响起欢快音乐，村委会大院飘来阵阵肉香……2月4日中午，地处祖国西北边陲的塔城地区和布克赛尔蒙古自治县查干阿德尔格村，几十位60岁以上的老人与国家电网塔城供电公司“访惠聚”（访民情、惠民生、聚民心）驻村工作队的驻村干部聚在一起，辞旧迎新。92岁高龄的村民托尔嘎额吉说，村第一书记、驻村工作队队长杨西成连续3年驻村，3个年都是在村里与大伙儿一起过的。</P><P>　　据了解，今年春节，全疆7.7万名驻村工作队队员坚守在岗位上，与村民同吃同住，一起辞旧迎新。</P><P>　　习近平总书记参加新疆代表团审议时指出，要坚持把维护稳定作为政治责任，立足抓早抓小抓快抓好，谋长远之策、行固本之举、建久安之势、成长治之业。</P><P>　　“开展驻村工作，是贯彻落实以习近平同志为核心的党中央治疆方略，特别是社会稳定和长治久安总目标的重要举措。”自治区党委组织部副部长、兵团党委组织部副部长、自治区“访惠聚”驻村工作领导小组办公室常务副主任林炜说。</P><P>　　“访惠聚”驻村工作启动以来，自治区各级机关每年有7万余名干部驻村，覆盖所有村（社区），累计选派35万多人次。今年，共有1.2万个工作队、7.7万名党员干部分散在新疆各地，实现城乡驻村工作全覆盖。</P><P>　　“没有驻村工作队，就没有村里的今天。”走进阿克苏市阿依库勒镇阔纳巴扎村，笔直的柏油路直通家门口，民居小院错落有致，文化广场、超市、理发店等配套设施一应俱全。村民艾孜孜·莫依丁感慨地说，“如今村民的精神状态与以往大不一样了。”</P><P>　　“要拉近与群众的心灵距离，在联系服务群众中引导群众。”自治区林业和草原局驻阔纳巴扎村第一书记周泽培道出了“秘诀”。</P><P>　　“建设天蓝地绿水清的美丽新疆”</P><P>　　严禁“三高”项目，严守生态红线</P><P>　　远处成群的野马在奔驰，近处几只小狐狸在嬉戏……如今的新疆卡拉麦里自然保护区，已成为包括蒙古野驴、鹅喉羚在内的48种国家重点保护动物的家园。</P><P>　　习近平总书记参加新疆代表团审议时指出，加强生态环境保护，严禁“三高”项目进新疆，加大污染防治和防沙治沙力度，努力建设天蓝地绿水清的美丽新疆。</P><P>　　近两年来，为保护好卡拉麦里自然保护区生态，入驻的生产企业开始搬迁。2018年12月，随着284口油井相继被关停拆除，保护区内的石油生产全面退出。</P><P>　　“目前已清理包括卡拉麦里自然保护区在内的探矿权、采矿权528个，拆除油井及相关设施360处，拆除违法违规建筑设施900余处。”自治区自然资源厅党组副书记、林业和草原局党委书记、副局长姜晓龙说。</P><P>　　投资额超过2亿元的废旧轮胎再生项目，接还是不接？乌鲁木齐经济技术开发区（头屯河区）的答案是后者。为啥？“环评不达标！”</P><P>　　自治区工业和信息化厅规划与投资处副处长朱大勇告诉记者，去年，新疆出台《自治区严禁“三高”项目进新疆&nbsp;推动经济高质量发展实施方案》，明确“三高”项目范围，确保“三高”项目在新疆无处藏身。努力建设天蓝地绿水清的美丽新疆，已成为新疆全区上下的思想共识和实际行动。</P><P>　　“让各族群众过上更好生活”</P><P>　　保障和改善民生，53.7万人脱贫</P><P>　　克孜勒苏柯尔克孜自治州阿克陶县红新村，原名塔尔开其克村，维吾尔语意为“又窄又小”，因坐落在狭小的昆仑山谷中得名。“如今，全村从山上搬了下来，273户村民全部住上了保障房。”自治区原煤炭工业管理局驻红新村“访惠聚”驻村工作队队长、第一书记王韶辉说，驻村工作队还帮助引导村民种植经济林、搞养殖，2018年该村正式退出贫困村序列。</P><P>　　不只是红新村，对于新疆的很多村民来说，2018年是幸福的一年。去年，新疆继续聚焦南疆四地州脱贫攻坚主战场，其他地区的绝对贫困问题已基本解决，全年共有53.7万人实现脱贫，贫困发生率降至6.51%。</P><P>　　习近平总书记参加新疆代表团审议时指出，要全面落实精准扶贫、精准脱贫，把南疆贫困地区作为脱贫攻坚主战场，实施好农村安居和游牧民定居工程、城镇保障性安居工程，完善农牧区和边境地区基本公共服务，努力让各族群众过上更好生活。</P><P>　　“感谢党的好政策，让我们可以贷款入股分红，提高我们的收入，改善我们的生活。”南疆塔克拉玛干沙漠边缘的和田地区民丰县劳光村建档立卡贫困户达吾列提，心里充满感激。</P><P>　　几年前，看着牲畜价格持续走高，达吾列提也想学着发展养殖业。2017年，中国人民银行乌鲁木齐中心支行“访惠聚”驻村工作队总领队王志宏向他介绍了免担保、免抵押的扶贫小额贷款业务后，达吾列提心中燃起致富梦。获得2万元启动资金贷款后，去年他将贷款和羊委托给合作社管理。“驻村干部帮我算过了，这样既省心，还可以到合作社打工赚钱，年底更有分红呢。”</P><P>　　近年来，新疆持续深化援疆扶贫、定点扶贫、区内协作扶贫等方式，实施“千企帮千村”精准扶贫行动，一批生态环境恶劣的深度贫困村通过易地搬迁实现整体脱贫。自治区主席雪克来提·扎克尔说，新疆将继续咬定2020年脱贫攻坚目标任务，全面解决建档立卡贫困户住房安全问题、完成易地扶贫搬迁任务，基本完成贫困村水电路等基础设施建设。</P><P>　　“像石榴籽那样紧紧抱在一起”</P><P>　　广泛开展“民族团结一家亲”等联谊活动</P><P>　　“以前是姐姐来看我，这次我能来乌鲁木齐看望姐姐，非常开心！”第一次走出村子的乌什县阿克托海乡玉斯屯克亚巴格村村民图尼萨罕·亚森说。</P><P>　　春节期间，自治区生态环境厅的干部职工邀请自己的结对亲戚来乌鲁木齐参加“民族团结一家亲”联谊活动，图尼萨罕和“亲戚”王欣亲热地聊个不停……</P><P>　　习近平总书记参加新疆代表团审议时指出，“要全面贯彻党的民族政策”“像爱护自己的眼睛一样爱护民族团结，像珍视自己的生命一样珍视民族团结，像石榴籽那样紧紧抱在一起”。</P><P>　　2016年10月，新疆正式启动“民族团结一家亲”活动，全疆各级干部职工分批次来到农村社区，与结亲户同吃、同住、同劳动、同学习。2018年，自治区党委作出常态化开展民族团结“结亲周”活动的安排部署，干部职工每两个月走亲入户一次，每次住5天。</P><P>　　“截至2018年底，全区共有112万干部职工与169万户各族群众结对认亲。全区干部职工累计看望走访群众1513万次，办实事好事716万件，开展民族团结联谊活动781万场次。”自治区党委统战部副部长、“民族团结一家亲”活动领导小组办公室负责人王克勇说，随着“民族团结一家亲”等民族团结联谊活动深入开展，激发了全区各族群众积极促进民族团结的热情，各族群众不分你我、亲如一家的氛围日益浓厚。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2019年02月26日 02 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[完善法治建设规划提高立法工作质量效率 为推进改革发展稳定工作营造良好法治环境]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0226/c1024-30901551.html</link>
            <pubDate>2019-02-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　■ 改革开放40年的经验告诉我们，做好改革发展稳定各项工作离不开法治，改革开放越深入越要强调法治。要完善法治建设规划，提高立法工作质量和效率，保障和服务改革发展，营造和谐稳定社会环境，加强涉外法治建设，为推进改革发展稳定工作营造良好法治环境。</p> <p> 　　■ 党的十八届四中全会专题研究了全面推进依法治国重大问题。党的十九大描绘了2035年基本建成法治国家、法治政府、法治社会的宏伟蓝图。要贯彻中国特色社会主义法治理论，贯彻新发展理念，同我国发展的战略目标相适应，同全面建成小康社会、全面深化改革、全面从严治党相协同，扎扎实实把全面依法治国推向前进，确保制度设计行得通、真管用，发挥法治固根本、稳预期、利长远的保障作用。</p> <p> 　　</p> <p> 　　新华社北京2月25日电&nbsp;中共中央总书记、国家主席、中央军委主席、中央全面依法治国委员会主任习近平2月25日下午主持召开中央全面依法治国委员会第二次会议并发表重要讲话。他强调，改革开放40年的经验告诉我们，做好改革发展稳定各项工作离不开法治，改革开放越深入越要强调法治。要完善法治建设规划，提高立法工作质量和效率，保障和服务改革发展，营造和谐稳定社会环境，加强涉外法治建设，为推进改革发展稳定工作营造良好法治环境。</p> <p> 　　中共中央政治局常委、中央全面依法治国委员会副主任李克强、栗战书、王沪宁出席会议。</p> <p> 　　会议审议通过了《中央全面依法治国委员会2018年工作总结报告》、《中央全面依法治国委员会2019年工作要点》、《2019年中央党内法规制定计划》、《全国人大常委会2019年立法工作计划》、《国务院2019年立法工作计划》、《关于开展法治政府建设示范创建活动的意见》、《关于全面推进海南法治建设、支持海南全面深化改革开放的意见》、《重大行政决策程序暂行条例（草案）》等文件稿。</p> <p> 　　会议指出，中央全面依法治国委员会成立以来，坚持党对全面依法治国的集中统一领导，积极推进全面依法治国重点工作。各地区各部门和委员会各协调小组、成员单位履行责任，积极作为，推动委员会决策部署落地落实。委员会确定的年度工作任务基本完成，宪法学习宣传教育落点实、效果好，一批涉及高质量发展、保障和改善民生的重要法律法规陆续出台，法治政府建设扎实推进，司法体制改革蹄疾步稳，法治社会建设全面深化，全面依法治国迈出新的步伐。</p> <p> 　　会议强调，法治建设规划，事关全面依法治国工作全局。党的十八届四中全会专题研究了全面推进依法治国重大问题。党的十九大描绘了2035年基本建成法治国家、法治政府、法治社会的宏伟蓝图。要贯彻中国特色社会主义法治理论，贯彻新发展理念，同我国发展的战略目标相适应，同全面建成小康社会、全面深化改革、全面从严治党相协同，扎扎实实把全面依法治国推向前进，确保制度设计行得通、真管用，发挥法治固根本、稳预期、利长远的保障作用。</p> <p> 　　会议指出，发展要高质量，立法也要高质量。要积极推进重点领域立法，深入推进科学立法、民主立法、依法立法，提高立法质量和效率，不断完善以宪法为核心的中国特色社会主义法律体系，推动形成比较完善的党内法规制度体系。</p> <p> 　　会议强调，要以立法高质量发展保障和促进经济持续健康发展。要适应新时代构建开放型经济新体制的需要，制定统一的外资基础性法律。对改革开放先行先试地区相关立法授权工作要及早作出安排。知识产权保护、生物安全、土地制度改革、生态文明建设等方面的立法项目要统筹考虑，立改废释并举。</p> <p> 　　会议指出，推进全面依法治国，要坚持法治国家、法治政府、法治社会一体建设，法治政府建设是重点任务，对法治国家、法治社会建设具有示范带动作用。要加强法治政府建设，加强对示范创建活动的指导，杜绝形式主义，务求实效。</p> <p> 　　会议指出，规范重大行政决策程序，是依法治国的迫切需要。要把党的领导贯穿于重大行政决策全过程和各方面，履行决策法定程序，增强公众参与实效，提高专家论证质量，坚持合法性审查，防控决策风险。要坚持以人民为中心，坚持从实际出发，坚持尽力而为、量力而行，以规范的程序、科学的决策维护重大公共利益、维护人民合法权益，促进社会公平正义，不断增强人民群众获得感、幸福感、安全感。</p> <p> 　　会议强调，法治是最好的营商环境。要把平等保护贯彻到立法、执法、司法、守法等各个环节，依法平等保护各类市场主体产权和合法权益。要用法治来规范政府和市场的边界，尊重市场经济规律，通过市场化手段，在法治框架内调整各类市场主体的利益关系。要把工作重点放在完善制度环境上，健全法规制度、标准体系，加强社会信用体系建设，加强普法工作。对食品、药品等领域的重大安全问题，要拿出治本措施，对违法者用重典，用法治维护好人民群众生命安全和身体健康。要加快推进我国法域外适用的法律体系建设，加强涉外法治专业人才培养，积极发展涉外法律服务，强化企业合规意识，保障和服务高水平对外开放。</p> <p> 　　会议强调，各地区各部门要结合实际，压实工作责任，贯彻落实党中央关于全面依法治国的决策部署。中央依法治国委协调小组要发挥好作用，推动本领域法治建设任务落地落实。中央依法治国办要认真履行职责，加强工作任务的协调、督促、检查、推动。督促检查要掌握正确方式方法，突出工作实效。</p> <p> 　　会议还讨论了其他事项。</p> <p> 　　中央全面依法治国委员会委员出席会议，中央和国家机关有关部门负责同志列席会议。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2019年02月26日 01 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[开辟高质量发展的光明前景]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0226/c1001-30901554.html</link>
            <pubDate>2019-02-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　2019年新年伊始，习近平总书记用3天时间，深入河北雄安新区、天津、北京考察，并主持召开京津冀协同发展座谈会。</P> <P>　　这次考察，正值京津冀协同发展战略实施五周年——</P> <P>　　5年前，以习近平同志为核心的党中央站在国家发展全局的高度，作出了实施京津冀协同发展战略这一重大决策。</P> <P>　　5年来，谋思路，打基础，寻突破，伴随一项项重要规划出台、一个个重大工程实施，这一国家战略正不断向纵深推进……</P> <P>　　从一个个建设工地到一个个创业园区，京津冀大地上，处处活力迸发、生机勃勃。</P> <P>　　</P> <P>　　站在发展全局的高度——</P> <P>　　5年来，以习近平同志为核心的党中央始终以强烈的使命担当，谋划、推动京津冀协同发展，京津冀大地展现出更为光明的发展前景</P> <P>　　“北京湾”铜雕、“北京古城变迁”展区、1∶750的北京城市规划模型……</P> <P>　　前门东大街一侧，北京市规划展览馆内，一个个展品向人们展示北京这座古都的过去、现在和未来，参观的人们不时驻足停留。</P> <P>　　城市是各类要素资源和经济社会活动最集中的地方，全面建成小康社会、加快实现现代化，必须抓好城市这个“火车头”。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央高度重视城市工作，重视首都发展、京津冀协同发展问题。</P> <P>　　2013年5月，习近平总书记在天津调研时提出，要谱写新时期社会主义现代化的京津“双城记”。2013年8月，习近平总书记在北戴河主持研究河北发展问题时，又提出要推动京津冀协同发展。总书记多次强调，解决好北京发展问题，必须纳入京津冀和环渤海经济区的战略空间加以考量，以打通发展的大动脉，更有力地彰显北京优势，更广泛地激活北京要素资源，同时天津、河北要实现更好发展也需要连同北京发展一起来考虑。</P> <P>　　“建设和管理好首都，是国家治理体系和治理能力现代化的重要内容”“京津冀协同发展意义重大，对这个问题的认识要上升到国家战略层面”……2014年2月25日至26日，习近平总书记在北京市考察并主持召开座谈会时作出的一系列重要论断，更是发人深思。</P> <P>　　京畿重地，濒临渤海，背靠太岳，携揽“三北”，从太空俯瞰，京津冀三地彼此相联，如同一枚钻石，熠熠生辉。</P> <P>　　然而，京津两极过于“肥胖”，周边中小城市过于“瘦弱”，特别是河北与京津两市发展水平差距较大，区域发展差距悬殊、城镇体系结构失衡……</P> <P>　　正在快速迈向现代化的中国，要建设一个什么样的首都？</P> <P>　　一个人口众多的发展中大国，应选择怎样一条城镇化道路？</P> <P>　　进入高质量发展的新阶段，告别“摊大饼”式的发展模式，中国的生产力布局和空间结构优化应如何推进？</P> <P>　　问题是时代的声音，也是习近平总书记心之所系。党的十八大以来，习近平总书记已到京津冀地区考察调研7次，主持召开相关会议10次。</P> <P>　　抓铁有痕，踏石留印。国家战略一经确定，奋进的车轮滚滚向前：</P> <P>　　——2014年6月，党中央批准成立京津冀协同发展领导小组，加强对京津冀协同发展工作的统筹指导。领导小组多次召开会议，研究解决京津冀协同发展重大问题，组织制定京津冀协同发展和雄安新区规划建设的重大规划、重要政策、重点项目及工作方案、年度计划，部署推进重点工作。同时，成立京津冀协同发展专家咨询委员会，对协同发展重大问题开展研究，提出咨询意见和建议。</P> <P>　　“从成立到去年11月，不到4年半时间，专咨委已召开102次全体会议，平均一个月两次。”专咨委委员、中国城市规划设计研究院原院长李晓江的话，从一个侧面折射出京津冀协同发展战略推进的速度和节奏。</P> <P>　　——2015年6月，中共中央、国务院印发《京津冀协同发展规划纲要》，确定了“功能互补、区域联动、轴向集聚、节点支撑”的布局思路，描绘了京津冀协同发展的宏伟蓝图。</P> <P>　　随后，全国首个跨省级行政区的京津冀“十三五”规划以及京津冀土地、城乡、水利、卫生等12个专项规划印发实施，京津冀城际铁路网规划、北京新机场临空经济区规划等相继出台。</P> <P>　　思深益远，稳扎稳打，谋定后动。5年来，习近平总书记高度重视京津冀协同发展的顶层设计和规划工作，反复强调要高起点规划，高标准高质量建设，多规合一、一张蓝图干到底。</P> <P>　　在京津冀协同发展每一个重要阶段和关键环节，习近平总书记都亲自把脉定向，为京津冀协同发展工作指明方向。总书记多次强调，京津冀协同发展是个大思路、大战略，要通过疏解北京非首都功能，调整经济结构和空间结构，走出一条内涵集约发展的新路子，探索出一种人口经济密集地区优化开发的模式，促进区域协调发展，形成新增长极。</P> <P>　　大战略，需要有大格局、大思路。</P> <P>　　2017年2月，京津冀协同发展战略提出三周年之际，习近平总书记来到正在规划的河北雄安新区和北京市考察。4月1日，新华社受权发布：中共中央、国务院决定设立河北雄安新区。</P> <P>　　一个堪与深圳经济特区、上海浦东新区媲美的新时代改革开放前沿、高质量发展的样板，如春芽破土而出。</P> <P>　　设立河北雄安新区，高标准高质量打造北京非首都功能疏解集中承载地；建设北京城市副中心，优化重组北京功能布局——河北雄安新区和北京城市副中心，以北京“两翼”之势，为区域发展开拓新空间。</P> <P>　　时光荏苒，春秋五度。</P> <P>　　在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，一幅京津冀协同发展的精美画卷徐徐铺展——</P> <P>　　京津冀一小时交通圈和半小时通勤圈轮廓日益清晰；北京“瘦身提质”，天津“强身聚核”，河北“健身增效”，经济结构不断优化调整；生态环境保持向好态势，资源要素配置范围扩大；2018年河北居民人均可支配收入增速超过京津，收入差距扩大趋势减缓……</P> <P>　　2019年年初，习近平总书记再次踏上万千瞩目的河北雄安新区、古韵厚重的天津、焕然一新的北京城市副中心。</P> <P>　　“京津冀如同一朵花上的花瓣，瓣瓣不同，却瓣瓣同心。”习近平总书记的话情真意切，寓意深长。</P> <P>　　古都“蝶变”带来区域巨变——</P> <P>　　5年来，以习近平同志为核心的党中央始终牢牢抓住疏解北京非首都功能这个“牛鼻子”不放，为解决区域发展不平衡、实现高质量发展探索一条道路</P> <P>　　一块块显示屏闪烁，现场忙而有序……</P> <P>　　北京市轨道交通指挥中心调度指挥大厅里，回想起5年前习近平总书记考察的时刻，北京市轨道交通指挥中心主任战明辉仍有些激动：“当时，总书记不仅关心北京市的交通发展，还对京津冀交通一体化作出了很多重要指示。”</P> <P>　　“把交通一体化作为先行领域”……5年前，习近平总书记在北京考察时就推动京津冀协同发展作出部署，提出了一系列明确要求。</P> <P>　　交通，只是总书记一系列部署和要求的一个细节——</P> <P>　　“不能什么都要，贪多嚼不烂，大小通吃，最后消化不良”“家里的东西总也得经常清理清理，想买套新沙发，得有地方摆，不能叠床架屋”……</P> <P>　　从两次考察北京市到2019年新年伊始的京津冀之行，习近平总书记对“疏解”二字多次作出形象、深刻、透彻的阐释——</P> <P>　　“着力点和出发点，就是动一动外科手术，疏解北京非首都功能，解决‘大城市病’问题”；</P> <P>　　“疏解北京非首都功能是北京城市规划建设的‘牛鼻子’，在这个问题上要进一步统一思想”；</P> <P>　　“要坚持和强化首都核心功能，调整和弱化不适宜首都的功能，把一些功能转移到河北、天津去，这就是大禹治水的道理”……</P> <P>　　蹄疾步稳，积极稳妥。交通、生态、产业三个重点领域率先突破，疏解北京非首都功能工作有序推进。</P> <P>　　5年来，北京制定实施全国首个以治理“大城市病”为目标的新增产业禁限目录并两次修订完善，不予办理新设立或变更登记业务累计达2.16万件。疏解一般制造业企业累计2648家，疏解提升市场581家、物流中心106个，动物园、大红门等区域性批发市场完成撤并升级和外迁。</P> <P>　　5年来，交通一体化发展成效初显：北京轨道交通运营线路从17条增加到22条，运营里程从465公里增加到636.8公里；石济客专、津保铁路等相继建成通车，京张、京雄等铁路加快建设，“轨道上的京津冀”正加速形成。区域港口资源整合与综合利用加快推进，一批“断头路”“瓶颈路”打通扩容；首都地区环线高速正式成“环”……</P> <P>　　5年来，环保联防联控联治和生态建设力度持续加大：京津冀“2+26”城市大气污染防治工作方案出台实施，压减燃煤、煤改电、煤改气以及“散乱污”企业整治等工作深入开展，京冀生态水源、永定河综合治理等重点项目深入实施，津冀两省市建立引滦入津流域横向生态补偿机制……</P> <P>　　5年来，产业升级转移方兴未艾：北京现代汽车沧州第四工厂建成投产，天津空客A330完成和交付中心启动建设，张北云联数据中心、承德大数据产业园区等京津冀大数据走廊项目投产运营，首钢京唐二期开工建设，曹妃甸千万吨级炼油项目已核准……</P> <P>　　一个个项目落地，一个个工程实施，一个个产业承接平台搭建，京津冀地区的发展呈现出许多新特点，规模经济效应开始显现。</P> <P>　　千年古都，正在蝶变。</P> <P>　　——人少了：2018年末，北京市常住人口2154.2万人，比2017年末减少16.5万人，继2017年首次负增长之后连续两年保持负增长；</P> <P>　　——产业更加高精尖：规模以上高技术制造业增加值实现两位数增长，金融、科技、信息等优势服务业对经济增长贡献率超过60%；</P> <P>　　——城市更有活力：2018年，全市国家高新技术企业达到2.5万家；平均每天新设创新型企业199家……</P> <P>　　“疏解对北京来说是减量，是倒逼集约高效发展的重要机遇；对京津冀来讲，疏解则是将北京的资源要素在更大范围进行优化配置，实现区域优势互补，推动形成协同发展新的动力源。”北京市发展改革委主任谈绪祥说。</P> <P>　　津冀大地，正在蜕变。</P> <P>　　天津市先进制造业和现代服务业稳步增长。2018年，高技术制造业、战略性新兴产业增加值分别同比增长4.4%和3.1%。</P> <P>　　河北省产业结构调整步伐加快。2014年以来钢、铁、水泥、玻璃产能大幅压减，战略性新兴产业不断壮大。</P> <P>　　有有形的变化，也有无形的变化——</P> <P>　　京津冀率先实行通关一体化改革，通关时间平均缩短41天；公安部支持北京创新发展20条出入境政策措施出台实施；京津冀区域银行业风险分担、支付清算和异地存储互惠互通等取得积极进展……</P> <P>　　更深刻的变化，是思维的变化和体制机制的创新。</P> <P>　　从京冀携手共创“共建共管共享”管理模式，国内首开“企业在河北、监管属北京”的跨区域管理体制先河，到通武廊加快一体化步伐，5年来，习近平总书记提出的“自觉打破自家‘一亩三分地’的思维定式”的要求，正在京津冀一步步变成现实。</P> <P>　　今年年初，习近平总书记京津冀之行的一个细节让人注目——在雄安新区规划展示中心和天津滨海—中关村科技园协同创新展示中心，总书记长时间细致考察。</P> <P>　　吸引总书记驻足的，是雄安新区即将启动的重大工程、重点项目，是滨海新区的超级计算机、芯片等产品。</P> <P>　　“要全面贯彻新发展理念，坚持高质量发展要求，努力创造新时代高质量发展的标杆”；</P> <P>　　“自主创新是推动高质量发展、动能转换的迫切要求和重要支撑，必须创造条件、营造氛围，调动各方面创新积极性”……</P> <P>　　燕赵大地起春潮。以北京、天津为中心城市，引领京津冀城市群发展，带动环渤海地区协同发展，一个高质量发展的重要动力源正在中国北方崛起。</P> <P>　　让老百姓过上更好生活——</P> <P>　　5年来，以习近平同志为核心的党中央始终坚持“以人民为中心”的导向，扎实推进公共服务均等化，推进生态环境向好发展</P> <P>　　先建林，再建城。雄安新区设立一年多来，坚持生态优先、绿色发展，植树造林11万亩……</P> <P>　　“‘千年大计’，就要从‘千年秀林’开始”的理念和实践，赢得习近平总书记的高度肯定。</P> <P>　　“雄安新区有125万当地百姓，要做好百姓就业这篇文章，让他们共享发展成果。我们可不是为了一个漂亮新城，而恰恰建新城是为了老百姓过上更好生活。”今年1月16日下午，习近平总书记来到“千年秀林”大清河片林一区造林区域，仔细询问参与造林护林的村民工作和收入情况，叮嘱要吸引当地农民积极参与，让农民从造林护林中长久受益。</P> <P>　　5年来，习近平总书记对京津冀的群众始终牵挂于心。</P> <P>　　——北京东城区雨儿胡同的老街坊们不会忘记：2014年2月，习近平总书记在北京市考察老城改造，走进他们生活了几十年的大杂院。</P> <P>　　73岁的关世岳是雨儿胡同29号院居民，他至今仍然记得当时的情景：“总书记说，我们来的目的，就是来改善你们的居住环境。”</P> <P>　　——河北省张北县小二台镇德胜村的村民们不会忘记：2017年1月，习近平总书记把党中央的问候带到冰天雪地的张北草原。在困难群众徐海成家，总书记一边帮他算账，一边安慰他说，党和政府一定会持续关心像他这样的家庭，让乡亲们过上越来越好的日子。</P> <P>　　——北京大兴国际机场的拆迁居民们不会忘记：2017年2月，习近平总书记考察北京新机场建设的第一站，就是安置房建设工地。得知安置房普遍采用绿色环保新材料，总书记很高兴。他强调，新机场建设涉及10多个村的群众搬迁安置，这是一项重要民生工程，要在标准和质量上把好关。</P> <P>　　——中新天津生态城的干部群众不会忘记：2013年5月，习近平总书记来到这里听取介绍，察看规划实景沙盘和建设展板。总书记指出，生态城要兼顾好先进性、高端化和能复制、可推广两个方面，在体现人与人、人与经济活动、人与环境和谐共存等方面作出有说服力的回答。</P> <P>　　深深牵挂，浓浓暖意。从大杂院，到贫困村，再到安置房工地；从社区志愿者，到快递小哥，再到高铁工地建设者，一幕幕情景，折射出人民领袖的人民情怀。</P> <P>　　如今，曾经“故土难离”的关世岳，自愿申请腾退大杂院住房，准备乔迁新居。“现在新的楼房面积大、条件好，政府还能补贴一部分钱，多好啊！”</P> <P>　　5年来，北京市、天津市18个区同河北省张家口、承德、保定26个县（市、区）结对，携手奔小康。</P> <P>　　“要加大力度推进河北省贫困地区脱贫攻坚工作，发挥好京津对口帮扶机制的作用，确保2020年京津冀地区贫困县全部摘帽。”不久前，习近平总书记专门对河北脱贫工作提出明确要求。</P> <P>　　刚刚过去的新春佳节，北京大兴国际机场的拆迁居民是在刚搬进的安置房中度过的。原来住在榆垡镇南庄村的郭峰说：“住进楼房条件比以前好多了，等机场建好了，我要带着家人去旅游。”</P> <P>　　“总书记要求我们作出‘有说服力的回答’，我们做到了！”中新天津生态城管委会副主任李东说，5年来，生态城彻底治理2.56平方公里、积存40余年工业污染的污水库，走出了污染场地治理和盐碱地改造利用的新路。公共配套先行带动区域全方位发展，已有近10万居民在此工作生活。</P> <P>　　雄安新区管委会副主任张玉鑫至今难忘习近平总书记考察雄安新区规划展示中心时的一个场景：“在生态堤沙盘前，总书记驻足良久，听到生态堤同时集自行车道、慢跑道、散步道、儿童探险道、机动车道五条道于一体，方便市民出行和休闲娱乐，总书记频频点头，还不时询问。”</P> <P>　　放眼京津冀，绿色正成为发展的底色——三省市完成植树造林3200万亩以上；2018年京津冀区域内13个主要城市PM2.5平均浓度下降到55微克/立方米，比2013年下降48.1%……</P> <P>　　基本公共服务和百姓的利益息息相关。</P> <P>　　曾几何时，和京津相比，河北省在社会发展、公共服务水平和质量层次上差异明显。</P> <P>　　通过强化政府引导，引入市场机制，创新合作方式，一批重点公共服务工程项目落地实施：</P> <P>　　——教育合作不断加深。京津两市高水平中小学校与河北省开展跨区域合作办学，津冀中小学共享北京优质数字资源。高等教育深入合作，先后组建京津冀工业院校、师范院校等9个创新发展联盟……</P> <P>　　——医疗卫生协作紧密。京冀两地不断推进双向转诊和检查检验结果互认。医疗保险转移接续和异地就医服务取得重要进展，三省市新农合信息平台完成对接。</P> <P>　　——文化旅游协同推进。打造“京津冀群众合唱节”等公共文化活动品牌。旅游“一张图、一张网、一张卡”加快推行，京津冀多条旅游直通车正式开通……</P> <P>　　实现人与自然和谐共生、建设现代化宜居城市、追求人的全面发展……以人民为中心的价值导向，为京津冀协同发展赋予新的时代内涵，让这片古老又现代的土地焕发温暖的民生亮色。</P> <P>　　“凤凰”展翅向未来——</P> <P>　　站在新的起点上，以习近平同志为核心的党中央着眼长远，谋篇布局，谋定后动，京津冀协同发展必将不断开创新辉煌</P> <P>　　千年大运河北首、百里长安街东端，北京城市副中心行政办公区日前正式启用，北京市级机关第一批35个部门、165家单位完成主体搬迁，一座新城正拔地而起。</P> <P>　　太行之东、白洋淀畔，雄安新区开发建设序幕拉开，一座未来之城呼之欲出。</P> <P>　　新年伊始，京津冀协同发展新进展令世人瞩目。北京“两翼”初展，正引领京畿重地飞向远方。</P> <P>　　5年成就显著，但是更为繁重艰巨的任务还在后头。</P> <P>　　今年1月18日，在北京城市副中心刚刚挂牌的北京市委办公楼主楼会议室内，习近平总书记主持召开京津冀协同发展座谈会。</P> <P>　　在京津冀协同发展即将进入新阶段的关键节点，习近平总书记再次殷殷嘱托：“当前和今后一个时期进入到滚石上山、爬坡过坎、攻坚克难的关键阶段，需要下更大气力推进工作。”</P> <P>　　如何高质量高标准推动雄安新区规划建设，确保“一张蓝图干到底”，让雄安新区能够吸引来人、留得下人？</P> <P>　　在北京市级机关搬迁中，能否解决干部职工后顾之忧，提高副中心承载力和吸引力？如何推进北京中心城区“老城重组”？</P> <P>　　疏解北京非首都功能，如何充分发挥市场机制作用，采取市场化、法治化手段，稳妥有序推进？</P> <P>　　一系列深层次的问题，一块块“硬骨头”，横亘在人们面前。</P> <P>　　“紧紧抓住‘牛鼻子’不放松，积极稳妥有序疏解北京非首都功能”；</P> <P>　　“保持历史耐心和战略定力，高质量高标准推动雄安新区规划建设”；</P> <P>　　“以北京市级机关搬迁为契机，高质量推动北京城市副中心规划建设”；</P> <P>　　“向改革创新要动力，发挥引领高质量发展的重要动力源作用”；</P> <P>　　“坚持绿水青山就是金山银山的理念，强化生态环境联建联防联治”；</P> <P>　　“坚持以人民为中心，促进基本公共服务共建共享”……</P> <P>　　习近平总书记在京津冀协同发展座谈会上提出6个方面要求，为京津冀协同发展指明了方向。</P> <P>　　面对新部署、新要求，京津冀三地做出响亮回应：</P> <P>　　——北京市委常委会扩大会议强调：要进一步深刻认识京津冀协同发展的重大战略意义，发挥好北京作为“一核”的带动作用，坚定信心、保持定力，勇于担当、攻坚克难，推动京津冀协同发展取得新的更大进展；</P> <P>　　——天津市委常委会扩大会议强调，京津冀协同发展是习近平总书记亲自谋划推动的重大国家战略，要肩负起天津重大历史使命、重大政治责任，牢固树立“一盘棋”思想，积极对接大战略、融入大战略、服务大战略；</P> <P>　　——河北省委常委会扩大会议强调，全省各级各部门要坚持政治站位，深入学习贯彻习近平总书记重要讲话精神，以功成不必在我的精神境界和功成必定有我的责任担当，全力推动京津冀协同发展和雄安新区规划建设取得新的更大成效……</P> <P>　　一切过往，皆为序章。</P> <P>　　2019年是新中国成立70周年，是决胜全面建成小康社会关键之年。</P> <P>　　习近平总书记浑厚有力的话语声，在京津冀大地回响：“新阶段任务更艰巨更繁重，来不得丝毫放松，需要我们下更大气力推进工作。”</P> <P>　　对历史的最好纪念，就是创造历史。</P> <P>　　2019年1月22日，一架校验飞机降落在北京大兴国际机场的西一跑道上。9月30日前，寓意为“凤凰展翅”的北京大兴国际机场将正式通航；</P> <P>　　崇礼太子山脚下，北京冬奥会张家口赛区冬奥核心区所在地，一只巨型“凤凰”悄然成形：构成“凤凰”主体的2022年北京冬奥会运动员村、火车站等设施迤逦展开，蓄势待起。</P> <P>　　京津冀大地上，两只“凤凰”正展翅欲飞，助力京津冀飞向更加美好的未来！</P> <P>　　（新华社北京2月25日电&nbsp;&nbsp;记者李斌、安蓓、孔祥鑫、李鲲、齐雷杰、白林、毛振华）</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2019年02月26日 01 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[江西提高技术工人待遇]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0226/c1001-30901543.html</link>
            <pubDate>2019-02-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报南昌2月25日电 （记者魏本貌）记者近日从江西省人社厅获悉：江西针对普通技术工人，采取深化企业技术工人工资分配制度改革、发挥市场决定性作用构建技术工人工资正常增长机制、建立技能导向的技术工人长效激励机制等措施，提高普通技术工人的工资收入水平。</p> <p> 　　针对高技能领军人才，江西采取加强高技能领军人才认定、提高高技能领军人才的政治待遇、经济待遇和社会待遇等措施，激发技术工人骨干和中坚力量的活力，同时让更多的人愿意向他们学习、向他们看齐，努力成为高技能领军人才。江西积极探索贯通技术工人与专业技术人员职业发展通道。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[广西加大极度贫困地区支持力度]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0226/c1001-30901541.html</link>
            <pubDate>2019-02-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报南宁2月25日电 （记者庞革平）近日，广西壮族自治区人民政府办公厅印发《决战极度贫困地区脱贫攻坚支持政策》，进一步加大对极度贫困地区脱贫攻坚支持力度，确保到2020年广西极度贫困县、极度贫困村、极度贫困户全部脱贫摘帽。</p> <p> 　　广西此次从住房保障支持力度、加大产业扶持力度以及加大低保兜底保障力度等14个方面强化政策支撑保障，支持极度贫困地区决战脱贫攻坚。“十三五”以来，广西平均每年减贫人口100万人以上，脱贫攻坚取得了明显成效。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[幕后传帮带 春运保安全]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0226/c1001-30901542.html</link>
            <pubDate>2019-02-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/hydt/20190226/51/15613108280024308451.jpg" /></p> <p> 　　袭祥庆是济南西车辆段轮轴车间的一名数控机床维修工，也是中国铁路济南局集团有限公司的劳动模范和创效能手，更是春运幕后保障运输安全千万铁路职工中的一员。</p> <p> 　　1982年，袭祥庆来到原济南铁路局车轮厂从事机床维修工作，一干就是近40年。“那时的机床都是皮带传动，齿轮箱密封不好，经常会有机油外溢。”袭祥庆说，“2012年开始，数控机床逐步实现了国产化，加工精度不输进口设备，而且很多设计比进口机床更实用、维修更便捷。”</p> <p> 　　图为袭祥庆（左）正在向徒弟讲解车轮校正的操作方法。</p> <p> 　　苏显龙 王 磊摄影报道</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[产品拓销路 脱贫有通路]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0226/c1001-30901540.html</link>
            <pubDate>2019-02-26</pubDate>
            <author>本报记者 贺林平</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　广东茂名滨海新区的海田海鸭蛋生产基地，万余只海鸭在大片滩涂上追逐抢食，好不欢闹。“你别小看这些鸭子，每天能产海鸭蛋1000斤左右，再通过电商平台、社区超市卖到珠三角，一年纯利润有四五十万哩！”基地负责人严春几年前还是贫困户，如今是当地小有名气的富裕户。</p> <p> 　　贫困户增收脱贫，农产品卖得出、卖得好是关键。近年来，茂名构建农产品生产、销售、消费各环节利益共享链条，着力创新、拓展销售端，倡导和鼓励社会各界消费来自贫困地区和贫困人口的产品与服务，以消费扶贫拉动脱贫攻坚。严春的脱贫致富，就是当地探索消费扶贫模式的生动剪影。</p> <p> 　　茂名化州市丽岗镇镇安村盛产原生态农产品和家禽，可过去产品名气小、销路窄，卖来卖去，就在周边打转转，生产多了，不但不挣钱，还价贱伤农，可谓“端着金饭碗讨饭吃”。自从广东工贸职业技术学院扶贫工作队进驻后，情况发生了改变。</p> <p> 　　“农产品有销路，脱贫才有通路。”该学院党委书记汤才说。在工作队穿针引线下，村民将出产的优质农产品放上“万讯七子”网上商城售卖。后者是茂名商会发起成立的电商平台，在各村设立致富中心和致富站，主打当地种植、养殖、野生的农副产品，同时将农村所需的工业消费品引进家家户户。</p> <p> 　　“‘万讯七子’不仅帮助贫困村把产品卖出去，而且还会把平台利润的75%返还到贫困村，让贫困户最大程度受益。”广州市茂名商会会长、万讯集团董事长陈庆南说。依托“万讯七子”线上致富中心、1923个“邮乐购”电商服务站点、140个农村淘宝服务站，当地农产品线上销售如火如荼，去年共产生扶贫款约200万元，帮助约1000名贫困户脱贫，户均年收入增加约2000元。</p> <p> 　　茂名围绕消费扶贫的探索，推动扶贫从输血式扶贫转为造血式扶贫、从单方受益扶贫转为多方共赢扶贫、从不可持续扶贫转为可持续扶贫。为此，该市近3年投入财政专项扶贫资金16.97亿元，带动6.73万户、15.49万人达到预脱贫标准。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[全程细分 垃圾出村（社会治理在身边·垃圾分类新时尚②）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0226/c1001-30901539.html</link>
            <pubDate>2019-02-26</pubDate>
            <author>本报记者 孟海鹰 祝大伟</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　核心阅读</p> <p> 　　一些地方的村民习惯将垃圾堆墙根、倒河沟，怎么改变？</p> <p> 　　吉林省东辽县尝试建立、完善城乡环卫一体化垃圾收运处理体系：将垃圾桶引入村里，两两一组，分别收集可烂、不可烂垃圾；雇当地村民任保洁员，靠情感优势宣传教育，引导村民养成垃圾分类意识；购买社会服务，对保洁公司严格考核，做好垃圾分类的中后端处理，不让村民的前端分类白忙活。</p> <p> 　　种种努力之下，村里地上干净了，河水不臭了。</p> <p> 　　“清理垃圾得坚持。咱是真受益了。”吉林省辽源市东辽县安石镇大兴村60岁农民董守军感叹道。</p> <p> 　　村里刚配保洁员、垃圾桶那会儿，董守军还以为是搞形式，“咱这又不是县城，垃圾没个治。”很多村民也准备看笑话。可是1年多过后，大伙却看到了清理垃圾实实在在的效果，发自真心地为此点赞。</p> <p> 　　2017年7月，东辽县在全县13个乡镇的镇区和233个行政村全面启动农村垃圾治理工作，建立、完善城乡环卫一体化垃圾收运处理体系。垃圾治理，如何能在农村落地？又如何长效维持？记者在该县的大兴村进行了调研。</p> <p> 　　旧貌</p> <p> 　　垃圾乱堆乱倒</p> <p> 　　清理缺乏长效</p> <p> 　　沿着进入大兴村方家屯的土路，走过8户，就到了董守军家。</p> <p> 　　曾经，无论牛粪还是垃圾，董守军都堆在门前的墙根。风吹不走的，等开春解冻，他用小车推到屯前桥头，往河沟里一倒。“想着来点大水一冲，就都没了。”董守军说。</p> <p> 　　然而一开春，董守军家就遭殃了。“牛粪拌着土化成了泥，出门得穿水靴子。”董守军说，河沟里堆了一冬的垃圾高过了桥面，堵得山沟里来的水都会漫上桥。</p> <p> 　　本来，方家屯是一块前有水、后有山的宝地。但董守军他们却习惯家门口养牛、鸡鸭鹅乱放、垃圾随手丢，没什么环保意识。“园子里的茄秧、豆角秧、苞米秆子，归拢完一把火就烧了；做完饭，白菜帮子混着泔水，就往大路上一倒。”董守军回忆。</p> <p> 　　直到进了城，在女儿家住上一阵子，董守军才咂摸过味儿来。“屯里和城里一比，环境太差了。”</p> <p> 　　“全村300多户，没个管。”在大兴村当了20年妇女主任、曾分管村里环境卫生的林贵荣说，“只能靠嘴管，但干唠叨，听的少。”</p> <p> 　　赶上检查，村干部就带着村民突击搞卫生。“有时候，村里花钱雇几个人，把面上的垃圾匆匆清理一下。”董守军说，村里过去搞集中清理，就像“垃圾搬家”，越搬越隐蔽，就是出不了屯。各色塑料袋被风吹得到处都是，树上四季“开花”。“路面靠风刮，脏水靠蒸发，治理靠突击”，成了昔日大兴村的写照。</p> <p> 　　整治</p> <p> 　　靠感情引导</p> <p> 　　用技巧劝说</p> <p> 　　两个垃圾桶放置在路边，按照是否可腐烂分别回收。其中一个，就在董守军家门口斜对面。</p> <p> 　　“新垃圾桶比水缸都好，盛个粮、渍个菜，谁不想整一个？”垃圾桶刚配置好，董守军就听说丢了好几个，他自己也不觉“眼馋”起来。</p> <p> 　　“你可别惦记，现在开始找啦。打谁家里找出来，谁脸上不好看。”大兴村第一批保洁员、69岁的农民郭春雨提醒董守军说。</p> <p> 　　门口放了垃圾桶，但董守军还是扔哪得劲儿就往哪扔。“就差这两步，扔桶里多好。”郭春雨劝道。可董守军却说：“我不扔，你干啥去？”</p> <p> 　　“守军儿，把你家扫把拿出来用用。”每次发现董守军家门前堆了垃圾，郭春雨就故意去借扫把清扫。两三次后，董守军觉着不是滋味，开始往桶里倒垃圾了。</p> <p> 　　“要改变大伙几十年的老习惯，我们不能用老办法。”林贵荣说，“除了更有技巧地劝说村民，其他方面的工作也得更讲究。”</p> <p> 　　东辽县通过购买社会服务的方式，引入吉林省康洁智慧环卫工程公司承担村里环境保洁工作。大约每5个村配备1名管理员、每100户配备1名保洁员、每10户配备1个垃圾桶、每1万人配1辆垃圾清运车，力争设施、人员全县覆盖。保洁公司还通过卫星定位等方式，对车辆、垃圾桶和作业人员进行智能化管理。保洁人员8小时工作，确保村屯日日清扫。</p> <p> 　　作为保洁公司的片区管理员，大兴村邻村的陈淑文说：“这份工作待遇还行，但压力不小，如果所管片区的卫生连续不合格，就得走人。”乡镇政府对保洁公司进行月考核和日考核，同时，各村民委员会的两委成员和村民代表也加入到监管网格中，形成政府主导、全民参与的监管机制。考核结果与拨付给保洁公司的服务费挂钩。</p> <p> 　　在陈淑文看来，让当地人当保洁员是个优势：“保洁员教大伙垃圾分类，靠着老感情，大伙不会无动于衷，慢慢就培养出好习惯了。”</p> <p> 　　现在，看到郭春雨来门口清扫垃圾，董守军常会说“郭大哥歇着吧，这旮旯我自己扫”，“人家不收你钱，帮你打扫，咱也该尽量把垃圾倒好，尊重人家的劳动嘛。”</p> <p> 　　新颜</p> <p> 　　村子整洁干净</p> <p> 　　村民心里敞亮</p> <p> 　　阳光明亮，天也湛蓝。如今，方家屯的土路上，也一色到底，看不到什么垃圾。屯子前的河沟也不再恶臭，河岸上变得整洁起来。</p> <p> 　　夏天，在桥边乘凉、蹚水的人多了起来。董守军经常看到大人们把孩子的衣服脱下来，蹲在河边搓洗两下。“多少年没见河边洗衣服的了。”董守军感叹，“以前养小笨鸡，年年有死的；如今，没咋听说了。村里干净，心里敞亮，人也健康了。”</p> <p> 　　目前，东辽县的农村垃圾整治采取户分类、村收集、镇转运、集中处理的运行模式，要求农户按可烂、不可烂分类，保洁员按可卖、不可卖进行二次分类处理。东辽县还提出了农村垃圾处理的“五净”和“五无”的标准，即路面净、路缘净、树穴净、窗户门前净、墙根净；无垃圾、无果皮纸屑废弃塑料袋、无砖石瓦块、无树叶杂草、无污垢及脏水。</p> <p> 　　“东辽县农村生活垃圾不多，可腐烂的用来堆肥，不腐烂的才焚烧处理。”吉林省康洁智慧环卫工程公司负责人闫玉涛说，东辽县紧邻辽源市一家垃圾发电厂，这解决了生活垃圾的处理问题，“农村垃圾分类，得找好处理的出口。否则，源头上费工细分，最终还是混在一起处理，那不成了形式主义、瞎忙活吗？”</p> <p> 　　“光屯子前的河沟里，钩机就掏出了几车垃圾。”屯子里积攒了十几年的“历史遗留垃圾”被清除了，这让董守军看到了县里整治垃圾的决心。一年半来，保质保量的清扫，也让当初冷眼旁观的村民服了气。见效果、受了益，董守军和大伙更加期待，县里推行的城乡环卫一体化垃圾收运处理能长久运行下去。</p> <p> 　　低保户郭春雨，也在垃圾治理中看到了希望：“岁数大了，出门打工没人要。在家门口捡捡扫扫，还有点事干。”郭春雨身体硬朗，但老伴常年吃药打针。如今，每月700元的收入，能负担起老伴的药费了。目前，县里农村垃圾整治，共招聘保洁员1260人，优先聘用农村贫困户和低保户，使郭春雨等得到了实惠。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“破烂王”变干净了]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0226/c1001-30901537.html</link>
            <pubDate>2019-02-26</pubDate>
            <author>周立耘</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　收旧利废，清洁他人却弄脏了自己；废里淘宝，节约资源却污染了家园——这曾是再生资源回收行业给湖南省汨罗市带来的困境。</p> <p> 　　改革开放以来，汨罗在全国废旧物资回收领域做得风生水起，新市镇也逐渐成为中南地区最大的再生资源集散中心。高峰时期，交易量突破100万吨，交易额达70亿元；每年生产再生铜、铝、钢、塑料等原材料50万吨以上。</p> <p> 　　废里淘宝，节约资源，却对当地造成了环境污染。“汨罗好比一把扫帚”，汨罗市环境保护局局长柳才平戏称，“清洁了他人，自己浑身上下却都弄脏了。”</p> <p> 　　为了化解这一困境，汨罗市在两年时间内，划定生态红线，关停污染企业，完善配套设施，推动企业转型。</p> <p> 　　2016年8月，汨罗市确立了建设更高品质的生态文化活力汨罗的发展目标，将生态汨罗建设摆在首位。在推进产业绿色发展上，重点以再生塑料行业整治为突破，探索传统产业环保转型提质升级的可行路径。2017年开始，汨罗市提出推动再生塑料行业转型升级的“三步走”。同时，汨罗市建立危废垃圾溯源机制，严控工业垃圾乱排放，新建重金属污水处理厂……被污染的环境正在慢慢恢复。2018年4月26日，汨罗市新市镇团山市场路口，运营近20年的团山再生资源交易中心市场永久关闭，新市镇环境乱象一去不复返。</p> <p> 　　在汨罗循环经济产业园，交易分拣区、清洗破碎区、造粒过渡区功能分明，污染物被统一回收，进行无害化处理。依靠各类引进的科技手段，园区已建立从再生资源回收、粗加工向中高端产品转变的资源循环利用体系。</p> <p> 　　为守护绿色发展的底色，汨罗市政府划定环境保护红线。环境的变化，也为发展绿色经济提供了更广阔的空间。楚塘村成立专业合作社，种植红心火龙果，将火龙果产业与旅游对接；屈原村则创造立体菜园，参观取经的人络绎不绝。</p> <p> 　　本版制图：蔡华伟</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[永定河引黄补水工程今年将正式通水]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0226/c1001-30901536.html</link>
            <pubDate>2019-02-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报北京2月25日电 （记者贺勇）记者近日从北京市水务局获悉：永定河综合治理与生态修复工作取得积极进展，2018年以来，永定河上游山西、河北已向北京市集中输水1.2亿立方米。截至目前，北京市已累计收水近7000万立方米，官厅水库蓄水量已达5.3亿立方米，创近20年新高。今年将实现万家寨引黄向永定河生态补水正式通水，为结束永定河常年干涸断流的状况提供水源保障。</p> <p> 　　2017年4月，京津冀晋四省市以及相关部委共同启动永定河综合治理与生态修复行动，2017年6月，山西省启动了从万家寨向永定河上游桑干河试验性生态补水。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[唐山：协同发展带来新动能]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0226/c1001-30901533.html</link>
            <pubDate>2019-02-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报石家庄2月25日电 （记者史自强）首钢京唐二期正在加紧建设，中冶瑞木新材料等项目建成投产……截至2018年底，河北省唐山市已经累计实施与京津合作亿元以上项目392项，完成投资1523.8亿元，其中先进制造业、战略性新兴产业、现代服务业项目占比超过六成。高质量的京津产业转移项目，为唐山发展增添了强劲的新动能，推动其驶入高质量发展“快车道”。</p> <p> 　　自2014年7月京冀签署《共同打造曹妃甸协同发展示范区框架协议》以来，该示范区已累计实施与京津合作产业项目139个，总投资1936亿元，完成投资518亿元。作为承接京津产业转移的另一个重要平台，津冀（芦台·汉沽）协同发展示范区实施与京津合作亿元以上项目73个，总投资409.4亿元，累计完成投资186.95亿元。</p> <p> 　　力求“共兴双赢”。去年4月12日，天津港与唐山港曹妃甸区之间的首条外贸集装箱班轮航线投入运营。去年，唐山港完成货物吞吐量6.37亿吨，跃升至全国沿海港口第三位。</p> <p> 　　合则双赢。唐山着力建立“京津创造、唐山制造”的协同创新模式，打造京津科技成果转化基地。目前，已与北京合作共建了中国科学院唐山高新技术研究与转化中心等协同创新平台，去年引进京津技术成果、科技项目等35项，引进京津专家108人。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[他们就是百姓的“亲人”]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0226/c1001-30901531.html</link>
            <pubDate>2019-02-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　小社区，大天地。</p> <p> 　　在社区这片最基层的土地上，无数社区工作者默默扎根，用爱心呵护，用恒心坚守，用真心奉献。在他们眼里，居民百姓不是外人是“亲人”，凡是居民百姓的事，都是天大的事。这些最美城乡社区工作者的点滴奉献，闪耀着太阳一般的光芒。</p> <p> 　　用爱心呵护“亲人”</p> <p> 　　说起江西省高安市筠阳街道筠泉社区的党委书记、居民委员会主任付秀秀，社区养老服务中心的老人们都亲切地称呼她“秀书记”，是她让老人们在养老服务中心感受到了“家”一般的温暖。</p> <p> 　　2007年重阳节，付秀秀在社区走访时了解到孤寡和空巢老人“养老难”，于是寻遍社区，在寸土寸金的黄金地段找到一幢两层小楼。在她的努力下，社区居家养老中心建成启用。</p> <p> 　　“将心比心，我们都会老去。谁不希望老了能有人照顾自己？”付秀秀说。</p> <p> 　　十多年来，先后有百余位老人在这里安享晚年。有的老人去世前，念叨着要看“秀书记”一眼才闭眼。还有的亲手缝了鞋垫送给她，上面绣着“跟党走，感党恩”。</p> <p> 　　跟付秀秀一样，江苏省常州市天宁区雕庄街道中海荣盛社区的汤亚平，在基层工作的28年里用爱心默默耕耘。</p> <p> 　　汤亚平有好几个称呼：在社区年轻党员眼中，她是“站长姐姐”——她扶持创建的“党员爱心文印站”和“党员好管家”品牌，帮助青年实现了“创业梦”；在独居老人眼里，她是“好闺女”——她成立的“巧媳妇”睦邻助餐协会多年来义务为独居老人送饭；在受助人周琴琴的眼中，汤亚平就是“汤妈妈”。这位没有血缘关系的“汤妈妈”，一直资助周琴琴完成大学本科学业。</p> <p> 　　汤亚平说：“对待居民要发自肺腑地去爱，设身处地地去想，因为他们不是外人，而是‘亲人’。”</p> <p> 　　用恒心守望初衷</p> <p> 　　54岁的吉林省长春市南关区长通街道龙兴社区党委书记、居民委员会主任路亚兰多年来用毅力和恒心，守望一名社区工作者的初衷。</p> <p> 　　在社区工作者这个岗位上，她将“助人自助”的新时代理念应用到社区工作中，先后打造了以“和”为主题的亲情化社区和“零失业”社区，还带出了20多名年轻的社区工作人才。</p> <p> 　　“徒弟”、龙兴社区工作者王志宾说：“如果看到有老人摔倒，我们会把老人扶起来、送回家，帮老人做饭，隔三岔五去看望。路亚兰老师不止于此，她还会采取针对性的措施，教老人如何避免再次摔倒，摔倒后如何寻求帮助。”</p> <p> 　　2011年10月，路亚兰被查出患有甲状腺乳头状癌。同事和亲人劝她放弃工作，但她手术后就回到工作岗位。她说：“我是社区党支部书记，社区的事，我放不下，也不能放下！如果因为疾病就放弃初衷，放弃理想和信念，那我宁肯放弃生命！”</p> <p> 　　在新疆生产建设兵团第八师石河子市新城街道十七社区，居民委员会残疾人工作专职委员徐江丽也有一份坚守。</p> <p> 　　徐江丽有听力障碍，平时，她随身携带一个本子和一支笔，深入社区，挨家挨户探访残疾人家庭，随时记录，用心倾听社区残疾人的需求。</p> <p> 　　2013年6月，徐江丽牵头成立“徐江丽工作室”，策划开展“牵手同行”助残项目服务。她用社会工作专业知识和技能，协助残疾人更好地融入家庭、融入群体、融入社区。如今，这项工作已经成为关爱品牌，取得了实实在在的成绩。</p> <p> 　　用真心无私奉献</p> <p> 　　“老乡，你从哪里来？找到工作了吗？”“你在这里有亲人吗？需要我们帮忙吗？”</p> <p> 　　在新疆维吾尔自治区乌鲁木齐经济技术开发区中亚南路街道广州街社区，党总支书记热先古力·托乎提统计流动人口基本信息时，用这样几句真诚的问候，敲开了出租屋的门，也让居民打开了话匣子。</p> <p> 　　这是热先古力·托乎提日常工作的一幕，她已经在社区工作了17年。一条约200米长的小巷子，她每天要走上10遍、20遍，甚至更多。</p> <p> 　　“常有人问我，有没有解决不了的问题。我说，只要有为群众服务的真心，就没有困难。真心就像一把万能钥匙，多么复杂的锁都能打开。”热先古力·托乎提说。</p> <p> 　　2016年，热先古力·托乎提带领社区成立“热先工作室”，建立基层干部培训孵化基地，通过咨询、研讨、观摩、跟班学习等方式，培养一流社区带头人队伍。</p> <p> 　　作为一名少数民族党员干部，她带头宣传民族团结思想、维护社区稳定，不辞辛苦跑遍社区的角角落落，开展大大小小百余场宣讲，近万人次受益。</p> <p> 　　但儿子的成长之路上她时有缺席。儿子初三那年，功课非常紧张，而热先古力忙于工作早出晚归，没有精力照顾儿子。儿子很不理解，给她写了一封信。</p> <p> 　　“妈妈，小学一年级，您给我过过一次生日，后来就再也没有给我过生日。每年都说一家人要出去旅游，但我15岁了，连乌鲁木齐都没有出过。妈妈，我觉得很委屈！”儿子安尼卡·艾合买提在信中说。</p> <p> 　　后来，安尼卡·艾合买提去了妈妈工作的社区，看到大家跟妈妈打招呼时就像自家人一样。安尼卡·艾合买提说：“妈妈的同事阿姨告诉我，妈妈人缘好，是因为妈妈一直想方设法帮他们解决困难。经过那一次，我慢慢理解了妈妈的工作。”</p> <p> 　　（新华社北京2月25日电 记者冯国栋、廖君）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[列车上的临时党支部（先锋足印）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0226/c1001-30901522.html</link>
            <pubDate>2019-02-26</pubDate>
            <author>王荣翔</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/hydt/20190226/35/165890250490842503.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　列车临时党支部党员在整理行李架。</p> <p> 　　左鸿文摄</p> <p> 　　2月14日15时，九江至广州东K4265次列车11号车厢突然一阵喧闹。江西上饶籍旅客朱艳梅抱着一岁多的女儿求助：“救救我女儿！”列车长、党支部书记张爱闻讯赶来。眼前的小女孩嘴唇发紫，伴有抽搐，张爱一边为小女孩护理，一边广播找医生。很快，一名医生赶来，初步查看建议立即下车治疗。</p> <p> 　　一次临时支部党员大会在列车上召开：“小女孩要再发病怎么办？”“医生都建议下车治疗，但旅客执意再观察一下……”9名党员讨论起来。很快，党支部决定：孩子等不起，到前方赣州站下车治疗。女孩送往医院后不到1个小时，朱艳梅打来电话：“医生说再晚些就医后果不堪设想，女儿现已脱离危险，感谢救命之恩！”</p> <p> 　　节后的赣闽两省，客流激增，为发挥党组织和党员在春运中的示范引领作用，中国铁路南昌局集团有限公司南昌客运段党委成立了106个临客党支部，组织872名党员担当乘务工作，统一佩戴党徽上岗。K4265次是春运期间加开的一趟临时列车，9名党员成立了一个临时党支部。公司党委组织部支部科科长刘建勇介绍：“今年春运，为贯彻《中国共产党支部工作条例（试行）》要求，尽可能填补流动列车上党组织覆盖的空白，只要有正式党员3人以上，就成立临时党支部，以党建促春运服务质量提升。”</p> <p> 　　临时党支部最怕有“临时”思想。“车班工作人员都是临时组队，很多人第一次见面，如何把大家拧成一股绳？我们推行开展一次集中学习、组织一次重温入党誓词、成立一支党员志愿服务队、开展一次谈心谈话的‘四个一’活动，提升党员的身份意识，让大伙相互熟悉。”列车党支部副书记、南昌客运段带队干部刘东铭说。</p> <p> 　　“今年春运，大部分‘临客’列车都是‘轮乘制’，一轮下来将近3天时间，这3天全看临时党支部。别看党支部只存在3天，作用可大呢。”张爱介绍，一路上，在党员的带领下，K4265次列车整体乘务组服务重点旅客、确保行车安全、处理突发情况，件件工作都不含糊。8号车厢的九江籍旅客彭娟说：“年年都坐临客去广州打工，这临客服务一年比一年好，你看那戴党徽的小伙子，开车后，整理行李、打扫卫生、清扫厕所，就没停过。”</p> <p> 　　彭娟所说的小伙子，是刚大学毕业的徐鸿宇。今年是他的第一个春运：“头一回知道列车上还有党组织，党员流动在外也能过组织生活。服务春运虽然辛苦，但听到旅客声声感谢，就感觉值了。”</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[践行冬训精神 秣陵新时代文明实践花开遍地]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0225/c1001-30901514.html</link>
            <pubDate>2019-02-25</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">2月13日，南京江宁区秣陵街道积极开展好人事迹宣讲、社会公益宣传作品大赛等系列活动，将党员冬训与新时代文明实践工作紧密结合，激发广大党员干部投身新时代文明志愿服务的积极性。</span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="text-indent: 2em; text-align: center;"><img alt="" src="/NMediaFile/2019/0225/MAIN201902252329000420992681053.jpg" style="width: 504px; height: 339px;" /></span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 秣陵街道另一位“好人”孔静婷同志也进行了宣讲，她以《助人自助，成人达己》为题，向现场党员同志传递了满满的温暖、善良、正能量，演讲全程无时不迸发着积极向上，从我做起的的执着和毅力。听两位好人亲述自己的先进事迹，现场党员同志们深受鼓舞，纷纷表示要从我做起，争做社区好人。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2019/0225/MAIN201902252329000558141605446.jpg" style="text-align: center; width: 433px; height: 435px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 秣陵街道第一届社会公益宣传作品创作征集比赛在宣讲后迎来终极评选，街道15家社区（村）依次上台展示了自己的作品。经评委现场打分，相关党政领导为获奖单位进行了颁奖。这次评选活动既为各社区展示过去工作成果提供了平台，也促进了他们彼此之间在精神文明建设方面的交流，是秣陵街道新时代文明实践活动的有力探索和创新。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[聚力新时代 冬训再出发]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0225/c1001-30901513.html</link>
            <pubDate>2019-02-25</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">江苏省南京市江宁区秣陵街道殷巷社区召开党员冬训大会，在党员大会上提倡的践行新时代文明实践活动，社区领导正在运筹帷幄，多次举办了文明实践活动。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 1月16日，临近春节，为了弘扬中国传统文化，社区邀请了老年大学书法爱好者到社区义务为居民写福字，对联。社区领导、工作人员、网格员都参与进来和社区居民一起感受春节这一传统佳节的节日气氛，虽然天气很冷，但大家兴致很高，书法爱好者们写了一批又一批，居民们都欢欢喜喜地挑到满意的福字和对联带回家，迎接春节的到来。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2019/0225/MAIN201902252326000116250152203.jpg" style="width: 527px; height: 207px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 1月20日殷巷社区举办的党员大会上，社区正式成立了6支志愿者分队，分别为理论宣讲志愿者分队、大学生志愿者分队、文艺志愿者分队、党员志愿者分队、社会组织志愿者分队、巾帼志愿者分队，成立志愿者分队可以更好的践行新时代文明实践活动，打通宣传群众、教育群众、关心群众的最后一公里。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 自觉践行社会主义核心价值观，积极参与捐资助学、环境保护志愿服务等公益事业，培养健康向上的生活方式。坚持文明出行、文明游览、文明购物、文明驾车。殷巷社区发动网格员在各自的辖区内向居民发放树立文明新风倡议书，使居民更好的了解新时代文明建设，积极参与推动移风易俗，树立文明新风 。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2019/0225/MAIN201902252326000201564862877.jpg" style="width: 538px; height: 218px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 2019年的春节是个难忘的春节，节假日期间每天安排值班的社区工作人员和网格员会对辖区内的安全进行巡查和处理突发事件。大年初三夜里大雪如期而至，为了确保居民春节走亲访友顺利出行，社区工作人员、志愿者、网格员们放弃休假，人工清扫积雪，消除安全隐患，大雪无情，人有情。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2019/0225/MAIN201902252326000328250268187.jpg" style="width: 509px; height: 210px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 元宵佳节，为了弘扬中国传统民族文化，丰富居民的业余生活，殷巷社区携手康博邻里书房举办了“我们的节日”为主题的欢乐闹元宵的活动，社区领导、新时代文明实践志愿者、党员志愿者、巾帼志愿者、网格员、社区居民欢聚一堂，共度了美好佳节。社区副书记发表致辞，向大家送上节日祝福，强调新时代文明实践活动的重要性。新时代文明实践志愿者围绕独生子女一次性奖励金和免费生于检查惠民政策向大家宣讲，讲理论知识深入居民心中。最精彩的当属巧手做花灯和猜灯谜的环节，在志愿者的指导下，小朋友和家长一起制作各式各样的花灯，真是精美绝伦。到了猜灯谜环节，大家个个摩拳擦掌，跃跃欲试，都取得了很好的成绩，赢得了小礼品。<span style="text-indent: 2em;">（周伟）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[全总：总工会界别建议提案集中在产业工人队伍建设等领域]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0225/c1001-30901501.html</link>
            <pubDate>2019-02-25</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京2月25日电 （记者李彤）“截至目前，全总办公厅共收到各地总工会、各全国产业工会及全总机关各部门提交的60多件建议提案，经筛选整理出3份大会书面发言、43篇建议提案。”今日，中华全国总工会在京召开2019年一季度例行新闻发布会。全总新闻发言人、宣教部部长刘迎祥在介绍2019年全国“两会”全总相关工作时表示，建议提案集中在产业工人队伍建设改革、困难职工帮扶脱困、职工职业健康安全保障、和谐劳动关系构建等方面。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 刘迎祥介绍说，全国政协总工会界别目前有63位委员，行业领域涵盖面广。大部分建议提案与职工切身利益密切相关，从多个层面、多个角度积极反映职工群众诉求，努力推动解决职工最关心最直接最现实的实际问题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “产业工人队伍建设改革是此次建议提案的重点，约占总数的1/5。这表明支撑高质量发展，需要加快推进产业工人队伍建设；生态文明建设方面的建议提案比往年显著增多，体现了工会参与和推进生态文明建设的积极性主动性在提高。”他说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 刘迎祥介绍，这次建议提案依然有不少关于法律方面的内容，其中，立法方面的建议提案有5件，司法方面的建议有1件，执法方面的建议有1件。这显示出在全面推进依法治国的进程中，工会对依法建会、依法管会、依法履职、依法维权的重视与坚持。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在发布会上，全总办公厅副主任张广等回答了记者提问。全总新闻发言人、宣教部副部长万珍丽参加会议。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[习近平主持召开中央全面依法治国委员会第二次会议]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0225/c1024-30901455.html</link>
            <pubDate>2019-02-25</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <strong>习近平主持召开中央全面依法治国委员会第二次会议强调</strong></p> <p style="text-align: center;"> <strong>完善法治建设规划提高立法工作质量效率</strong></p> <p style="text-align: center;"> <strong>为推进改革发展稳定工作营造良好法治环境</strong></p> <p style="text-align: center;"> <strong>李克强栗战书王沪宁出席</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京2月25日电 中共中央总书记、国家主席、中央军委主席、中央全面依法治国委员会主任习近平2月25日下午主持召开中央全面依法治国委员会第二次会议并发表重要讲话。他强调，改革开放40年的经验告诉我们，做好改革发展稳定各项工作离不开法治，改革开放越深入越要强调法治。要完善法治建设规划，提高立法工作质量和效率，保障和服务改革发展，营造和谐稳定社会环境，加强涉外法治建设，为推进改革发展稳定工作营造良好法治环境。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中共中央政治局常委、中央全面依法治国委员会副主任李克强、栗战书、王沪宁出席会议。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 会议审议通过了《中央全面依法治国委员会2018年工作总结报告》、《中央全面依法治国委员会2019年工作要点》、《2019年中央党内法规制定计划》、《全国人大常委会2019年立法工作计划》、《国务院2019年立法工作计划》、《关于开展法治政府建设示范创建活动的意见》、《关于全面推进海南法治建设、支持海南全面深化改革开放的意见》、《重大行政决策程序暂行条例（草案）》等文件稿。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 会议指出，中央全面依法治国委员会成立以来，坚持党对全面依法治国的集中统一领导，积极推进全面依法治国重点工作。各地区各部门和委员会各协调小组、成员单位履行责任，积极作为，推动委员会决策部署落地落实。委员会确定的年度工作任务基本完成，宪法学习宣传教育落点实、效果好，一批涉及高质量发展、保障和改善民生的重要法律法规陆续出台，法治政府建设扎实推进，司法体制改革蹄疾步稳，法治社会建设全面深化，全面依法治国迈出新的步伐。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 会议强调，法治建设规划，事关全面依法治国工作全局。党的十八届四中全会专题研究了全面推进依法治国重大问题。党的十九大描绘了2035年基本建成法治国家、法治政府、法治社会的宏伟蓝图。要贯彻中国特色社会主义法治理论，贯彻新发展理念，同我国发展的战略目标相适应，同全面建成小康社会、全面深化改革、全面从严治党相协同，扎扎实实把全面依法治国推向前进，确保制度设计行得通、真管用，发挥法治固根本、稳预期、利长远的保障作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 会议指出，发展要高质量，立法也要高质量。要积极推进重点领域立法，深入推进科学立法、民主立法、依法立法，提高立法质量和效率，不断完善以宪法为核心的中国特色社会主义法律体系，推动形成比较完善的党内法规制度体系。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 会议强调，要以立法高质量发展保障和促进经济持续健康发展。要适应新时代构建开放型经济新体制的需要，制定统一的外资基础性法律。对改革开放先行先试地区相关立法授权工作要及早作出安排。知识产权保护、生物安全、土地制度改革、生态文明建设等方面的立法项目要统筹考虑，立改废释并举。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 会议指出，推进全面依法治国，要坚持法治国家、法治政府、法治社会一体建设，法治政府建设是重点任务，对法治国家、法治社会建设具有示范带动作用。要加强法治政府建设，加强对示范创建活动的指导，杜绝形式主义，务求实效。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 会议指出，规范重大行政决策程序，是依法治国的迫切需要。要把党的领导贯穿于重大行政决策全过程和各方面，履行决策法定程序，增强公众参与实效，提高专家论证质量，坚持合法性审查，防控决策风险。要坚持以人民为中心，坚持从实际出发，坚持尽力而为、量力而行，以规范的程序、科学的决策维护重大公共利益、维护人民合法权益，促进社会公平正义，不断增强人民群众获得感、幸福感、安全感。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 会议强调，法治是最好的营商环境。要把平等保护贯彻到立法、执法、司法、守法等各个环节，依法平等保护各类市场主体产权和合法权益。要用法治来规范政府和市场的边界，尊重市场经济规律，通过市场化手段，在法治框架内调整各类市场主体的利益关系。要把工作重点放在完善制度环境上，健全法规制度、标准体系，加强社会信用体系建设，加强普法工作。对食品、药品等领域的重大安全问题，要拿出治本措施，对违法者用重典，用法治维护好人民群众生命安全和身体健康。要加快推进我国法域外适用的法律体系建设，加强涉外法治专业人才培养，积极发展涉外法律服务，强化企业合规意识，保障和服务高水平对外开放。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 会议强调，各地区各部门要结合实际，压实工作责任，贯彻落实党中央关于全面依法治国的决策部署。中央依法治国委协调小组要发挥好作用，推动本领域法治建设任务落地落实。中央依法治国办要认真履行职责，加强工作任务的协调、督促、检查、推动。督促检查要掌握正确方式方法，突出工作实效。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 会议还讨论了其他事项。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中央全面依法治国委员会委员出席会议，中央和国家机关有关部门负责同志列席会议。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[开辟高质量发展的光明前景——以习近平同志为核心的党中央谋划推动京津冀协同发展五周年纪实]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0225/c1001-30901450.html</link>
            <pubDate>2019-02-25</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京2月25日电 <strong>题：开辟高质量发展的光明前景——以习近平同志为核心的党中央谋划推动京津冀协同发展五周年纪实</strong></p> <p> 　　新华社记者</p> <p> 　　2019年新年伊始，习近平总书记用3天时间，深入河北雄安新区、天津、北京考察，并主持召开京津冀协同发展座谈会。</p> <p> 　　这次考察，正值京津冀协同发展战略实施五周年——</p> <p> 　　5年前，以习近平同志为核心的党中央站在国家发展全局的高度，作出了实施京津冀协同发展战略这一重大决策。</p> <p> 　　5年来，谋思路，打基础，寻突破，伴随一项项重要规划出台、一个个重大工程实施，这一国家战略正不断向纵深推进……</p> <p> 　　从一个个建设工地到一个个创业园区，京津冀大地上，处处活力迸发、生机勃勃。</p> <p> 　　<strong>站在发展全局的高度——</strong></p> <p> 　　<strong>5年来，以习近平同志为核心的党中央始终以强烈的使命担当，谋划、推动京津冀协同发展，京津冀大地展现出更为光明的发展前景</strong></p> <p> 　　“北京湾”铜雕、“北京古城变迁”展区、1:750的北京城市规划模型……</p> <p> 　　前门东大街一侧，北京市规划展览馆内，一个个展品向人们展示北京这座古都的过去、现在和未来，参观的人们不时驻足停留。</p> <p> 　　城市是各类要素资源和经济社会活动最集中的地方，全面建成小康社会、加快实现现代化，必须抓好城市这个“火车头”。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央高度重视城市工作，重视首都发展、京津冀协同发展问题。</p> <p> 　　2013年5月，习近平总书记在天津调研时提出，要谱写新时期社会主义现代化的京津“双城记”。2013年8月，习近平总书记在北戴河主持研究河北发展问题时，又提出要推动京津冀协同发展。总书记多次强调，解决好北京发展问题，必须纳入京津冀和环渤海经济区的战略空间加以考量，以打通发展的大动脉，更有力地彰显北京优势，更广泛地激活北京要素资源，同时天津、河北要实现更好发展也需要连同北京发展一起来考虑。</p> <p> 　　“建设和管理好首都，是国家治理体系和治理能力现代化的重要内容”“京津冀协同发展意义重大，对这个问题的认识要上升到国家战略层面”……2014年2月25日至26日，习近平总书记在北京市考察并主持召开座谈会时作出的一系列重要论断，更是发人深思。</p> <p> 　　京畿重地，濒临渤海，背靠太岳，携揽“三北”，从太空俯瞰，京津冀三地彼此相联，如同一枚钻石，熠熠生辉。</p> <p> 　　然而，京津两极过于“肥胖”，周边中小城市过于“瘦弱”，特别是河北与京津两市发展水平差距较大，区域发展差距悬殊、城镇体系结构失衡……</p> <p> 　　正在快速迈向现代化的中国，要建设一个什么样的首都？</p> <p> 　　一个人口众多的发展中大国，应选择怎样一条城镇化道路？</p> <p> 　　进入高质量发展的新阶段，告别“摊大饼”式的发展模式，中国的生产力布局和空间结构优化应如何推进？</p> <p> 　　问题是时代的声音，也是习近平总书记心之所系。党的十八大以来，习近平总书记已到京津冀地区考察调研7次，主持召开相关会议10次。</p> <p> 　　抓铁有痕，踏石留印。国家战略一经确定，奋进的车轮滚滚向前：</p> <p> 　　——2014年6月，党中央批准成立京津冀协同发展领导小组，加强对京津冀协同发展工作的统筹指导。领导小组多次召开会议，研究解决京津冀协同发展重大问题，组织制定京津冀协同发展和雄安新区规划建设的重大规划、重要政策、重点项目及工作方案、年度计划，部署推进重点工作。同时，成立京津冀协同发展专家咨询委员会，对协同发展重大问题开展研究，提出咨询意见和建议。</p> <p> 　　“从成立到去年11月，不到4年半时间，专咨委已召开102次全体会议，平均一个月两次。”专咨委委员、中国城市规划设计研究院原院长李晓江的话，从一个侧面折射出京津冀协同发展战略推进的速度和节奏。</p> <p> 　　——2015年6月，中共中央、国务院印发《京津冀协同发展规划纲要》，确定了“功能互补、区域联动、轴向集聚、节点支撑”的布局思路，描绘了京津冀协同发展的宏伟蓝图。</p> <p> 　　随后，全国首个跨省级行政区的京津冀“十三五”规划以及京津冀土地、城乡、水利、卫生等12个专项规划印发实施，京津冀城际铁路网规划、北京新机场临空经济区规划等相继出台。</p> <p> 　　思深益远，稳扎稳打，谋定后动。5年来，习近平总书记高度重视京津冀协同发展的顶层设计和规划工作，反复强调要高起点规划，高标准高质量建设，多规合一、一张蓝图干到底。</p> <p> 　　在京津冀协同发展每一个重要阶段和关键环节，习近平总书记都亲自把脉定向，为京津冀协同发展工作指明方向。总书记多次强调，京津冀协同发展是个大思路、大战略，要通过疏解北京非首都功能，调整经济结构和空间结构，走出一条内涵集约发展的新路子，探索出一种人口经济密集地区优化开发的模式，促进区域协调发展，形成新增长极。</p> <p> 　　大战略，需要有大格局、大思路。</p> <p> 　　2017年2月，京津冀协同发展战略提出三周年之际，习近平总书记来到正在规划的河北雄安新区和北京市考察。4月1日，新华社受权发布：中共中央、国务院决定设立河北雄安新区。</p> <p> 　　一个堪与深圳经济特区、上海浦东新区媲美的新时代改革开放前沿、高质量发展的样板，如春芽破土而出。</p> <p> 　　设立河北雄安新区，高标准高质量打造北京非首都功能疏解集中承载地；建设北京城市副中心，优化重组北京功能布局——河北雄安新区和北京城市副中心，以北京“两翼”之势，为区域发展开拓新空间。</p> <p> 　　时光荏苒，春秋五度。</p> <p> 　　在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，一幅京津冀协同发展的精美画卷徐徐铺展——</p> <p> 　　京津冀一小时交通圈和半小时通勤圈轮廓日益清晰；北京“瘦身提质”，天津“强身聚核”，河北“健身增效”，经济结构不断优化调整；生态环境保持向好态势，资源要素配置范围扩大；2018年河北居民人均可支配收入增速超过京津，收入差距扩大趋势减缓……</p> <p> 　　2019年年初，习近平总书记再次踏上万千瞩目的河北雄安新区、古韵厚重的天津、焕然一新的北京城市副中心。</p> <p> 　　“京津冀如同一朵花上的花瓣，瓣瓣不同，却瓣瓣同心。”习近平总书记的话情真意切，寓意深长。</p> <p> 　　<strong>古都“蝶变”带来区域巨变——</strong></p> <p> 　　<strong>5年来，以习近平同志为核心的党中央始终牢牢抓住疏解北京非首都功能这个“牛鼻子”不放，为解决区域发展不平衡、实现高质量发展探索一条道路</strong></p> <p> 　　一块块显示屏闪烁，现场忙而有序……</p> <p> 　　北京市轨道交通指挥中心调度指挥大厅里，回想起5年前习近平总书记考察的时刻，北京市轨道交通指挥中心主任战明辉仍有些激动：“当时，总书记不仅关心北京市的交通发展，还对京津冀交通一体化作出了很多重要指示。”</p> <p> 　　“把交通一体化作为先行领域”……5年前，习近平总书记在北京考察时就推动京津冀协同发展作出部署，提出了一系列明确要求。</p> <p> 　　交通，只是总书记一系列部署和要求的一个细节——</p> <p> 　　“不能什么都要，贪多嚼不烂，大小通吃，最后消化不良”“家里的东西总也得经常清理清理，想买套新沙发，得有地方摆，不能叠床架屋”……</p> <p> 　　从两次考察北京市到2019年新年伊始的京津冀之行，习近平总书记对“疏解”二字多次作出形象、深刻、透彻的阐释——</p> <p> 　　“着力点和出发点，就是动一动外科手术，疏解北京非首都功能，解决‘大城市病’问题”；</p> <p> 　　“疏解北京非首都功能是北京城市规划建设的‘牛鼻子’，在这个问题上要进一步统一思想”；</p> <p> 　　“要坚持和强化首都核心功能，调整和弱化不适宜首都的功能，把一些功能转移到河北、天津去，这就是大禹治水的道理”……</p> <p> 　　蹄疾步稳，积极稳妥。交通、生态、产业三个重点领域率先突破，疏解北京非首都功能工作有序推进。</p> <p> 　　5年来，北京制定实施全国首个以治理“大城市病”为目标的新增产业禁限目录并两次修订完善，不予办理新设立或变更登记业务累计达2.16万件。疏解一般制造业企业累计2648家，疏解提升市场581家、物流中心106个，动物园、大红门等区域性批发市场完成撤并升级和外迁。</p> <p> 　　5年来，交通一体化发展成效初显：北京轨道交通运营线路从17条增加到22条，运营里程从465公里增加到636.8公里；石济客专、津保铁路等相继建成通车，京张、京雄等铁路加快建设，“轨道上的京津冀”正加速形成。区域港口资源整合与综合利用加快推进，一批“断头路”“瓶颈路”打通扩容；首都地区环线高速正式成“环”……</p> <p> 　　5年来，环保联防联控联治和生态建设力度持续加大：京津冀“2+26”城市大气污染防治工作方案出台实施，压减燃煤、煤改电、煤改气以及“散乱污”企业整治等工作深入开展，京冀生态水源、永定河综合治理等重点项目深入实施，津冀两省市建立引滦入津流域横向生态补偿机制……</p> <p> 　　5年来，产业升级转移方兴未艾：北京现代汽车沧州第四工厂建成投产，天津空客A330完成和交付中心启动建设，张北云联数据中心、承德大数据产业园区等京津冀大数据走廊项目投产运营，首钢京唐二期开工建设，曹妃甸千万吨级炼油项目已核准……</p> <p> 　　一个个项目落地，一个个工程实施，一个个产业承接平台搭建，京津冀地区的发展呈现出许多新特点，规模经济效应开始显现。</p> <p> 　　千年古都，正在蝶变。</p> <p> 　　——人少了：2018年末，北京市常住人口2154.2万人，比2017年末减少16.5万人，继2017年首次负增长之后连续两年保持负增长；</p> <p> 　　——产业更加高精尖：规模以上高技术制造业增加值实现两位数增长，金融、科技、信息等优势服务业对经济增长贡献率超过60%；</p> <p> 　　——城市更有活力：2018年，全市国家高新技术企业达到2.5万家；平均每天新设创新型企业199家……</p> <p> 　　“疏解对北京来说是减量，是倒逼集约高效发展的重要机遇；对京津冀来讲，疏解则是将北京的资源要素在更大范围进行优化配置，实现区域优势互补，推动形成协同发展新的动力源。”北京市发展改革委主任谈绪祥说。</p> <p> 　　津冀大地，正在蜕变。</p> <p> 　　天津市先进制造业和现代服务业稳步增长。2018年，高技术制造业、战略性新兴产业增加值分别同比增长4.4%和3.1%。</p> <p> 　　河北省产业结构调整步伐加快。2014年以来钢、铁、水泥、玻璃产能大幅压减，战略性新兴产业不断壮大。</p> <p> 　　有有形的变化，也有无形的变化——</p> <p> 　　京津冀率先实行通关一体化改革，通关时间平均缩短41天；公安部支持北京创新发展20条出入境政策措施出台实施；京津冀区域银行业风险分担、支付清算和异地存储互惠互通等取得积极进展……</p> <p> 　　更深刻的变化，是思维的变化和体制机制的创新。</p> <p> 　　从京冀携手共创“共建共管共享”管理模式，国内首开“企业在河北、监管属北京”的跨区域管理体制先河，到通武廊加快一体化步伐，5年来，习近平总书记提出的“自觉打破自家‘一亩三分地’的思维定式”的要求，正在京津冀一步步变成现实。</p> <p> 　　今年年初，习近平总书记京津冀之行的一个细节让人注目——在雄安新区规划展示中心和天津滨海—中关村科技园协同创新展示中心，总书记长时间细致考察。</p> <p> 　　吸引总书记驻足的，是雄安新区即将启动的重大工程、重点项目，是滨海新区的超级计算机、芯片等产品。</p> <p> 　　“要全面贯彻新发展理念，坚持高质量发展要求，努力创造新时代高质量发展的标杆”；</p> <p> 　　“自主创新是推动高质量发展、动能转换的迫切要求和重要支撑，必须创造条件、营造氛围，调动各方面创新积极性”……</p> <p> 　　燕赵大地起春潮。以北京、天津为中心城市，引领京津冀城市群发展，带动环渤海地区协同发展，一个高质量发展的重要动力源正在中国北方崛起。</p> <p> 　　<strong>让老百姓过上更好生活——</strong></p> <p> 　　<strong>5年来，以习近平同志为核心的党中央始终坚持“以人民为中心”的导向，扎实推进公共服务均等化，推进生态环境向好发展</strong></p> <p> 　　先建林，再建城。雄安新区设立一年多来，坚持生态优先、绿色发展，植树造林11万亩……</p> <p> 　　“‘千年大计’，就要从‘千年秀林’开始”的理念和实践，赢得习近平总书记的高度肯定。</p> <p> 　　“雄安新区有125万当地百姓，要做好百姓就业这篇文章，让他们共享发展成果。我们可不是为了一个漂亮新城，而恰恰建新城是为了老百姓过上更好生活。”今年1月16日下午，习近平总书记来到“千年秀林”大清河片林一区造林区域，仔细询问参与造林护林的村民工作和收入情况，叮嘱要吸引当地农民积极参与，让农民从造林护林中长久受益。</p> <p> 　　5年来，习近平总书记对京津冀的群众始终牵挂于心。</p> <p> 　　——北京东城区雨儿胡同的老街坊们不会忘记：2014年2月，习近平总书记在北京市考察老城改造，走进他们生活了几十年的大杂院。</p> <p> 　　73岁的关世岳是雨儿胡同29号院居民，他至今仍然记得当时的情景：“总书记说，我们来的目的，就是来改善你们的居住环境。”</p> <p> 　　——河北省张北县小二台镇德胜村的村民们不会忘记：2017年1月，习近平总书记把党中央的问候带到冰天雪地的张北草原。在困难群众徐海成家，总书记一边帮他算账，一边安慰他说，党和政府一定会持续关心像他这样的家庭，让乡亲们过上越来越好的日子。</p> <p> 　　——北京大兴国际机场的拆迁居民们不会忘记：2017年2月，习近平总书记考察北京新机场建设的第一站，就是安置房建设工地。得知安置房普遍采用绿色环保新材料，总书记很高兴。他强调，新机场建设涉及10多个村的群众搬迁安置，这是一项重要民生工程，要在标准和质量上把好关。</p> <p> 　　——中新天津生态城的干部群众不会忘记：2013年5月，习近平总书记来到这里听取介绍，察看规划实景沙盘和建设展板。总书记指出，生态城要兼顾好先进性、高端化和能复制、可推广两个方面，在体现人与人、人与经济活动、人与环境和谐共存等方面作出有说服力的回答。</p> <p> 　　深深牵挂，浓浓暖意。从大杂院，到贫困村，再到安置房工地；从社区志愿者，到快递小哥，再到高铁工地建设者，一幕幕情景，折射出人民领袖的人民情怀。</p> <p> 　　如今，曾经“故土难离”的关世岳，自愿申请腾退大杂院住房，准备乔迁新居。“现在新的楼房面积大、条件好，政府还能补贴一部分钱，多好啊！”</p> <p> 　　5年来，北京市、天津市18个区同河北省张家口、承德、保定26个县（市、区）结对，携手奔小康。</p> <p> 　　“要加大力度推进河北省贫困地区脱贫攻坚工作，发挥好京津对口帮扶机制的作用，确保2020年京津冀地区贫困县全部摘帽。”不久前，习近平总书记专门对河北脱贫工作提出明确要求。</p> <p> 　　刚刚过去的新春佳节，北京大兴国际机场的拆迁居民是在刚搬进的安置房中度过的。原来住在榆垡镇南庄村的郭峰说：“住进楼房条件比以前好多了，等机场建好了，我要带着家人去旅游。”</p> <p> 　　“总书记要求我们作出‘有说服力的回答’，我们做到了！”中新天津生态城管委会副主任李东说，5年来，生态城彻底治理2.56平方公里、积存40余年工业污染的污水库，走出了污染场地治理和盐碱地改造利用的新路。公共配套先行带动区域全方位发展，已有近10万居民在此工作生活。</p> <p> 　　雄安新区管委会副主任张玉鑫至今难忘习近平总书记考察雄安新区规划展示中心时的一个场景：“在生态堤沙盘前，总书记驻足良久，听到生态堤同时集自行车道、慢跑道、散步道、儿童探险道、机动车道五条道于一体，方便市民出行和休闲娱乐，总书记频频点头，还不时询问。”</p> <p> 　　放眼京津冀，绿色正成为发展的底色——三省市完成植树造林3200万亩以上；2018年京津冀区域内13个主要城市PM2.5平均浓度下降到55微克/立方米，比2013年下降48.1%……</p> <p> 　　基本公共服务和百姓的利益息息相关。</p> <p> 　　曾几何时，和京津相比，河北省在社会发展、公共服务水平和质量层次上差异明显。</p> <p> 　　通过强化政府引导，引入市场机制，创新合作方式，一批重点公共服务工程项目落地实施：</p> <p> 　　——教育合作不断加深。京津两市高水平中小学校与河北省开展跨区域合作办学，津冀中小学共享北京优质数字资源。高等教育深入合作，先后组建京津冀工业院校、师范院校等9个创新发展联盟……</p> <p> 　　——医疗卫生协作紧密。京冀两地不断推进双向转诊和检查检验结果互认。医疗保险转移接续和异地就医服务取得重要进展，三省市新农合信息平台完成对接。</p> <p> 　　——文化旅游协同推进。打造“京津冀群众合唱节”等公共文化活动品牌。旅游“一张图、一张网、一张卡”加快推行，京津冀多条旅游直通车正式开通……</p> <p> 　　实现人与自然和谐共生、建设现代化宜居城市、追求人的全面发展……以人民为中心的价值导向，为京津冀协同发展赋予新的时代内涵，让这片古老又现代的土地焕发温暖的民生亮色。</p> <p> 　　<strong>“凤凰”展翅向未来——</strong></p> <p> 　　<strong>站在新的起点上，以习近平同志为核心的党中央着眼长远，谋篇布局，谋定后动，京津冀协同发展必将不断开创新辉煌</strong></p> <p> 　　千年大运河北首、百里长安街东端，北京城市副中心行政办公区日前正式启用，北京市级机关第一批35个部门、165家单位完成主体搬迁，一座新城正拔地而起。</p> <p> 　　太行之东、白洋淀畔，雄安新区开发建设序幕拉开，一座未来之城呼之欲出。</p> <p> 　　新年伊始，京津冀协同发展新进展令世人瞩目。北京“两翼”初展，正引领京畿重地飞向远方。</p> <p> 　　5年成就显著，但是更为繁重艰巨的任务还在后头。</p> <p> 　　今年1月18日，在北京城市副中心刚刚挂牌的北京市委办公楼主楼会议室内，习近平总书记主持召开京津冀协同发展座谈会。</p> <p> 　　在京津冀协同发展即将进入新阶段的关键节点，习近平总书记再次殷殷嘱托：“当前和今后一个时期进入到滚石上山、爬坡过坎、攻坚克难的关键阶段，需要下更大气力推进工作。”</p> <p> 　　如何高质量高标准推动雄安新区规划建设，确保“一张蓝图干到底”，让雄安新区能够吸引来人、留得下人？</p> <p> 　　在北京市级机关搬迁中，能否解决干部职工后顾之忧，提高副中心承载力和吸引力？如何推进北京中心城区“老城重组”？</p> <p> 　　疏解北京非首都功能，如何充分发挥市场机制作用，采取市场化、法治化手段，稳妥有序推进？</p> <p> 　　一系列深层次的问题，一块块“硬骨头”，横亘在人们面前。</p> <p> 　　“紧紧抓住‘牛鼻子’不放松，积极稳妥有序疏解北京非首都功能”；</p> <p> 　　“保持历史耐心和战略定力，高质量高标准推动雄安新区规划建设”；</p> <p> 　　“以北京市级机关搬迁为契机，高质量推动北京城市副中心规划建设”；</p> <p> 　　“向改革创新要动力，发挥引领高质量发展的重要动力源作用”；</p> <p> 　　“坚持绿水青山就是金山银山的理念，强化生态环境联建联防联治”；</p> <p> 　　“坚持以人民为中心，促进基本公共服务共建共享”……</p> <p> 　　习近平总书记在京津冀协同发展座谈会上提出6个方面要求，为京津冀协同发展指明了方向。</p> <p> 　　面对新部署、新要求，京津冀三地做出响亮回应：</p> <p> 　　——北京市委常委会扩大会议强调：要进一步深刻认识京津冀协同发展的重大战略意义，发挥好北京作为“一核”的带动作用，坚定信心、保持定力，勇于担当、攻坚克难，推动京津冀协同发展取得新的更大进展；</p> <p> 　　——天津市委常委会扩大会议强调，京津冀协同发展是习近平总书记亲自谋划推动的重大国家战略，要肩负起天津重大历史使命、重大政治责任，牢固树立“一盘棋”思想，积极对接大战略、融入大战略、服务大战略；</p> <p> 　　——河北省委常委会扩大会议强调，全省各级各部门要坚持政治站位，深入学习贯彻习近平总书记重要讲话精神，以功成不必在我的精神境界和功成必定有我的责任担当，全力推动京津冀协同发展和雄安新区规划建设取得新的更大成效……</p> <p> 　　一切过往，皆为序章。</p> <p> 　　2019年是新中国成立70周年，是决胜全面建成小康社会关键之年。</p> <p> 　　习近平总书记浑厚有力的话语声，在京津冀大地回响：“新阶段任务更艰巨更繁重，来不得丝毫放松，需要我们下更大气力推进工作。”</p> <p> 　　对历史的最好纪念，就是创造历史。</p> <p> 　　2019年1月22日，一架校验飞机降落在北京大兴国际机场的西一跑道上。9月30日前，寓意为“凤凰展翅”的北京大兴国际机场将正式通航；</p> <p> 　　崇礼太子山脚下，北京冬奥会张家口赛区冬奥核心区所在地，一只巨型“凤凰”悄然成形：构成“凤凰”主体的2022年北京冬奥会运动员村、火车站等设施迤逦展开，蓄势待起。</p> <p> 　　京津冀大地上，两只“凤凰”正展翅欲飞，助力京津冀飞向更加美好的未来！（记者李斌、安蓓、孔祥鑫、李鲲、齐雷杰、白林、毛振华）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[黄坤明：积极适应全媒体时代发展大势 加快推进媒体深度融合]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0225/c1001-30901430.html</link>
            <pubDate>2019-02-25</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> 　　<strong>黄坤明在媒体深度融合工作推进会上强调</strong></p> <p style="text-align: center;"> 　　<strong>积极适应全媒体时代发展大势</strong></p> <p style="text-align: center;"> 　　<strong>加快推进媒体深度融合</strong></p> <p> 　　新华社北京2月25日电 2月25日，媒体深度融合工作推进会在京召开。中共中央政治局委员、中宣部部长黄坤明出席会议并讲话，强调要深入学习贯彻习近平总书记关于推动媒体融合发展、做大做强主流舆论的重要论述，积极适应全媒体时代发展大势，坚持正能量是总要求、管得住是硬道理、用得好是真本事，推进媒体融合向纵深发展，牢牢掌握新闻舆论工作的战略主动，不断巩固全党全国人民团结奋斗的共同思想基础。</p> <p> 　　黄坤明指出，媒体融合是一场不容回避的自我革命，要紧紧抓住发展机遇，积极回应时代挑战，坚持守正创新，锐意攻坚克难，加快从相加阶段迈向相融阶段。要坚持传统媒体和新兴媒体一体化发展方向，推进信息生产供给侧结构性改革，强化技术创新的引领驱动，大力培养全媒记者、全媒编辑、全媒管理人才，打造具有强大影响力和竞争力的新型主流媒体。</p> <p> 　　黄坤明强调，要聚焦聚力重点任务，加快中央媒体融合发展步伐，切实抓好县级融媒体中心建设，建好用好“学习强国”平台，着力构建从中央到省市县的全媒体传播矩阵。要充分发挥各方面积极性，加大政策支持保障力度，共同写好媒体融合发展这篇大文章。</p> <p> 　　各省区市和新疆生产建设兵团党委宣传部长，中央有关部门、中央宣传文化单位负责同志等参加会议。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[让代表建议件件有着落，事事有回音——全国人大常委会推动代表建议办理取得扎实成效]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0225/c1001-30901413.html</link>
            <pubDate>2019-02-25</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京2月25日电（记者丁小溪）持续开展养老院服务质量建设专项行动，积极引导社会力量广泛参与养老服务，加强养老服务人才队伍建设，加强养老服务标准化建设，加强养老服务行业监管——</p> <p> 　　这是去年9月，民政部就全国人大代表高子程提出的“关于普及和提升养老服务质量，治理老龄社会的建议”的部分答复内容。复函详尽阐述了民政部门下一阶段养老服务工作的着力点，对代表建议给予积极有效回应。</p> <p> 　　“提高养老院服务质量”是十三届全国人大常委会去年确定的20项重点督办建议之一。去年十三届全国人大一次会议闭幕后，全国人大常委会办公厅加强对代表建议的分析，形成综合分析报告，拟定交办意见，召开代表建议交办会，将7139件代表建议统一交由200家承办单位研究办理，将涉及192件代表建议的20项重点督办建议，交由36家承办单位重点办理，全国人大7个专门委员会负责督办。</p> <p> 　　据不完全统计，一年来，承办单位就重点督办建议和内部重点建议办理赴20多个省区市开展了30多次实地调研。全国人大有关专门委员会加大督办、协调力度，推动代表建议办理取得了实实在在的成效。</p> <p> 　　截至2018年12月，十三届全国人大一次会议期间代表提出的建议已经全部办理完毕并答复代表。从办理结果看，代表建议所提问题得到解决或计划逐步解决的占建议总数的75.8%。</p> <p> 　　民有所呼，我有所应。从打好三大攻坚战，到全面依法治国，从推动经济高质量发展，到保障和改善民生，一大批代表关注、群众关切的重点难点问题得到较好解决。</p> <p> 　　财政部、水利部推动贫困农村水利设施建设步伐，2018年用于贫困地区的中央财政水利设施建设补助资金比2017年增加56.1%；“两高”首次牵头办理重点督办建议，在基本解决执行难、推进公益诉讼改革等方面取得积极进展；教育部印发 《关于规范校外培训机构发展的意见》,对校外培训机构的设置标准、审批登记、培训行为、市场监管等作出明确规定……一年来，各有关方面积极支持代表依法履职，代表联系人民群众的桥梁纽带作用进一步发挥。</p> <p> 　　为进一步增强建议办理实效，切实推动解决问题，2018年12月，已经实行13年的《全国人民代表大会代表建议、批评和意见处理办法》进行修改，力促承办单位将办理代表建议与转变工作作风和推动改进工作有效结合起来，实现了代表工作机制的又一次创新。</p> <p> 　　——加强同代表的联系沟通，通过走访、调研、座谈等多种方式充分听取代表意见，解决代表反映强烈的办理建议“文来文往”问题；</p> <p> 　　——按照实事求是、明确具体的原则，区别不同情况答复代表：已经解决或采纳的，应当明确答复代表，列入计划或规划的，应当告知代表解决方案、时间表和路线图，难以解决的，也应当如实说明情况和理由；</p> <p> 　　——建立答复承诺解决事项台账，抓好跟踪落实工作，努力兑现答复承诺，落实情况要及时向代表通报；</p> <p> 　　……</p> <p> 　　“这些规定吸收了承办单位多年来提高代表建议办理实效的有益做法，通过这次修改予以复制推广，有利于进一步推进代表建议办理工作制度化、规范化。”全国人大常委会副秘书长郭振华说。</p> <p> 　　在联系代表方面，十三届全国人大常委会同样亮点频现。</p> <p> 　　2018年12月24日下午，人民大会堂委员长会议室，54名来自基层一线的全国人大代表畅谈十三届全国人大常委会一年来的履职情况。座谈会前，代表们已列席了一天的常委会全体会议。</p> <p> 　　建立与列席常委会会议的全国人大代表座谈机制，是十三届全国人大常委会联系代表工作的一项创新举措。全国人大代表何健忠认为，“当代表必须上接天线、下接地气”，列席全国人大常委会会议，正是全国人大常委会给予代表们的一次了解情况的宝贵机会。</p> <p> 　　全国人大常委会办公厅联络局副巡视员余洋介绍说，当前，常委会联系代表形式也日益多样、内容更加丰富。145位常委会委员普遍通过电话、微信、信函等方式，分别与347位全国人大代表建立了直接联系，推荐或邀请联系代表参与活动，与联系代表共同参加调研视察等活动，指导和帮助联系代表更好地提出意见和建议。</p> <p> 　　据了解，下一步，全国人大常委会将继续完善工作机制和方式方法，着力协助代表提高建议提出质量，进一步督促承办单位提高建议办理质量，推动代表建议工作再上新台阶。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“我当代表为人民”——全国人大代表黄超采访手记]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0225/c1001-30901415.html</link>
            <pubDate>2019-02-25</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社南宁2月25日电（记者何伟）当选全国人大代表以来，黄超在6年多的履职过程中，时刻把“人民选我当代表、我当代表为人民”作为出发点和归宿点，紧贴群众普遍关心的热点和焦点问题，认真履行代表职责。</p> <p> 　　目前，黄超与广西林业集团同事王四美共用一间不大的办公室，里面摆放着几大纸箱的材料。黄超说：“这些主要是6年来，到多个部门、多个市县搜集整理的调研材料，不打包装箱，办公室都快放不下了。”</p> <p> 　　黄超一直认为，只有真正深入下去开展调查研究，直接倾听基层群众的声音，获取宝贵的第一手资料，才能确保议案、建议的质量。</p> <p> 　　“我一有机会就走访基层单位、农村社区和贫困农民，他们碰到的一些困难和问题只要跟我讲，我都会通过各种渠道努力推动。”黄超表示，能够为群众和涉农（林）企业做点事，解决他们的实际困难和问题，感到特别有价值、有意义。</p> <p> 　　记者问怎么统筹自身企业管理工作、人大代表履职和家庭的关系？黄超跟记者讲了一个小故事：正上高中的15岁儿子特别想吃糖醋排骨，因为近期自己忙于调研工作实在抽不出时间，她只好通过微信指导儿子怎么做这道菜，让他自己下厨体验一番。</p> <p> 　　黄超对记者说：“作为全国人大代表，我时刻不忘身上这份沉甸甸的责任，牢记初心，履职为民，不辜负人民群众的信任和重托，在‘建设壮美广西、共圆复兴梦想’的新征程中贡献自己的一份力量，努力成为新时代的优秀建设者。”</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[你们就是时代英雄——记2018年最美城乡社区工作者群体（上）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0225/c1001-30901066.html</link>
            <pubDate>2019-02-25</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center" style="text-align: center;"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/hydt/20190225/49/10713660144712273601.jpg" style="height: 370px; width: 600px;" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　</p> <p> 　　2月24日，2018年最美城乡社区工作者发布仪式在湖北武汉举行。这是付秀秀、左文学、王波、任红梅、杨春敏、路亚兰、汤亚平、徐江丽、米培莲、热先古力·托乎提（从左至右）等十名获奖者在发布仪式上。新华社记者 程敏 摄</p> <p> 　　新华社北京2月24日电 <strong>题：你们就是时代英雄——记2018年最美城乡社区工作者群体</strong></p> <p> 　　新华社记者廖君 冯国栋</p> <p> 　　在各地城乡社区，有这么一群热心人，有的把脏乱差“问题社区”营造成远近闻名的“明星社区”；有的放弃自己的事业，带领大家奔小康……</p> <p> 　　一段段佳话、一个个故事，让小小社区充满真情与大爱，汇成社会磅礴的正能量。这些默默奉献的社区领头人，成为人们心目中的英雄。</p> <p> 　　<strong>做“鸿雁”：传递爱与温暖</strong></p> <p> 　　社区居民有事，总是第一个想到任红梅，群众没事儿也找她聊天，她的办公室人流不息。山西省阳泉市矿区桥头街道段南沟社区党总支书记、居民委员会主任任红梅心中，装着百姓的家长里短。</p> <p> 　　这个社区属于老矿区，老矿破产后，男人们都到外地打工谋生，造成空巢老人多、留守儿童多、特殊人群多的“三多”。任红梅说，古代中国有“鸿雁传书”的传说，“我们在社区要学习鸿雁精神，为民服务。”</p> <p> 　　在段南沟社区，服务项目比比皆是：图书室里除了图书，还摆放着临时休息养神的床铺；每周二安排党代表与居民面对面谈心活动；还有关爱空巢老人的雁巢行动、鸿雁解忧、鸿雁帮困活动等等。</p> <p> 　　重庆市沙坪坝区石井坡街道团结坝社区党委书记、居民委员会主任杨春敏所在的社区也曾是远近闻名的“问题社区”，居民多数都是重庆特殊钢集团的下岗失业职工。</p> <p> 　　2005年，下岗再就业的杨春敏主动请缨，接手了这个“烂摊子”。她逐家走访了解情况时，有居民不留情面地告诉她：“什么时候把卫生搞好了，再和我们沟通。”</p> <p> 　　居民对社区环境卫生不满意，那就先干了再说！杨春敏带着工作人员动手清淤除渣，整治卫生死角。</p> <p> 　　团结坝总共只有12名社区工作人员，面对的却是近2000户居民，如何忙得过来？杨春敏把社区每50户划分为一个网格，由居民公推直选出自己信得过的党小组长和居民小组长负责卫生工作，彻底扭转了只有社区干部唱“独角戏”的状况。如今的团结坝，环境洁净，居民和谐，令人流连。</p> <p> 　　<strong>当“头雁”：让家乡更富美</strong></p> <p> 　　山东省泰安市泰山区省庄镇东孙村党支部书记、村民委员会主任米培莲的一天，从视察村集体的牛棚开始。</p> <p> 　　十几年前，米培莲接手这一岗位时，村集体没收入，还负债50多万元。部分村“两委”成员因工资无着落、工作难开展，相继撂了挑子，班子三年换了四茬。</p> <p> 　　“我上有老母亲，下面有两个孩子和丈夫。母亲和丈夫都不让我接这个工作。”米培莲回忆。给村里修第一条水泥路时，还差最后一车水泥没有钱买、没钱拉，她自己开着拖拉机去拉，差点命都没了。</p> <p> 　　“我就是想让这个地方好起来，让乡亲们摘掉穷帽子。”米培莲说。</p> <p> 　　她筹集资金建起了高标准的养殖小区，积极引导群众大力发展奶牛养殖。还成立“东华苗木种植专业合作社”，建成2000余平方米的沿街商业楼，引进幼儿园、饭店等项目。村民人均收入大幅提高，不少村民盖起了楼房、购买了轿车。</p> <p> 　　左文学是贵州省安顺市平坝区乐平镇塘约村党总支书记，在他的带领下，塘约村由一个国家级二类贫困村，变成了人均收入达万元、村集体经济增至200余万元的小康村。</p> <p> 　　和米培莲一样，原本靠着养牛渐成气候的左文学，为了全心带领乡亲奔小康，他不顾家人劝阻，卖掉了牛。</p> <p> 　　制定党员量化积分制考核评分，对全村43名党员每个月一次积分，激发党员发挥带头作用；每半年 “晒一次实绩”，干得好不好，群众来对“两委”班子打分，分数与年终绩效挂钩；召开村民大会订立村民自治“红九条”，根治了滥办酒席等陈规陋习。</p> <p> 　　“下一步,我们还将带领全村群众向前走。”左文学充满信心。</p> <p> 　　<strong>亮“心灯”：连接万家灯火</strong></p> <p> 　　一个社区，18万名居民，不到４个人就有１个志愿者；数十个家庭将自家钥匙委托居委会保管；每到月初，国旗在这里升起；每到元宵节，居民汇集在这里，欣赏自制的花灯……</p> <p> 　　这就是以和谐、和睦著称的武汉市江岸区百步亭社区。</p> <p> 　　“基层党组织建设是社区管理的生命线。”社区党委副书记、社区管委会主任王波深有感触地说，“在百步亭工作多年，我最感欣慰的就是把最基层的社区党员、居民发动起来。”</p> <p> 　　到社区工作前，王波是一位大学教师。舞台变了，不变的是她对培养人才的重视。“社区治理需要一批思想政治素质过硬，吃苦耐劳又富有活力的年轻领头人。”</p> <p> 　　为吸引青年人才走进社区，王波下足了功夫。她带领社区建立了一套完善的人才培育发展体系。新人入职培训、上门入户、跟班轮训、外出交流、平台晋升……进入社区的每个环节都有专人指导。她自己常抽出时间给社区工作人员讲课、交流，了解他们的思想动态。</p> <p> 　　在她带领下，一支极具凝聚力、战斗力的社区工作团队在百步亭悄然形成。目前社区管理人员中，大学本科以上学历者有30余人，占管理人员7成以上。</p> <p> 　　不少居民在夜晚散步时，经常看见王波办公室里亮着灯光。有人疑惑：什么都不缺的王波，干吗要过得这么累？对此，王波总是笑笑说：“在这里，我收获的是一种大爱，这比什么都有价值。”</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“让中国民营企业的声音传得更远、更响”]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0225/c1001-30900961.html</link>
            <pubDate>2019-02-25</pubDate>
            <author>赵越</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="font-family: 楷体; text-indent: 2em; display: block;">【编者按】“我们都在努力奔跑，我们都是追梦人。”2019年全国两会即将开幕之际，人民网聚焦习近平总书记十八大以来在全国两会上点赞过的代表委员，展现他们履职中的新作为和工作生活中的新变化，书写新时代广大干部群众团结一心、奔跑逐梦的精气神儿，彰显追梦与奋斗的时代新气象。即日起，人民网陆续推出“习近平两会上点赞过的追梦人”系列报道，敬请关注。</span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" desc="2016年4月26日，习近平考察中国科技大学，同科大讯飞机器人互动交流（新华社记者 李涛 摄）" src="/NMediaFile/2019/0225/MAIN201902251349000537265969792.jpg" style="width: 640px; height: 480px;" /></p> <p class="desc" style="text-align: center;"> 2016年4月26日，习近平考察中国科技大学，同科大讯飞机器人互动交流（新华社记者 李涛 摄）</p> <p class="desc" style="text-indent: 2em;"> 直到傍晚，科大讯飞股份有限公司年后第一次高管会才结束。走出会议室，董事长刘庆峰径直来到记者面前：“实在非常抱歉，直到现在才有时间跟你们见面，咱们开始吧。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在2014年全国两会安徽代表团会场，刘庆峰第一次近距离跟总书记交流。“特别激动，总书记的鼓励是我们不断前行的动力！”一说起当时的场景，西装笔挺的刘庆峰越发神采奕奕。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>“主动把推动人工智能发展的使命扛在肩上”</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 2014年3月9日，习近平总书记参加十二届全国人大二次会议安徽代表团审议。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 刘庆峰发言向总书记汇报，科大讯飞已经抢回了中文语音主流市场70%的份额，彻底扭转了语音产业的竞争场格局，而在1999年之前，中文语音产业基本控制在国外大公司手中。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “目前我们讯飞语音云用户已经超过4亿。我们有信心也有决心牢牢掌握产业主导权，让世界聆听中国的声音。”刘庆峰的汇报掷地有声，总书记颔首赞许。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 总书记的赞许和鼓励，让刘庆峰备受鼓舞。“我当时就想着，一定要把总书记的鼓励和两会精神带回基层、带回企业内部，让两会精神指引大家前行；一定要把核心技术成果更多、更快、更好地运用到实际生产生活中，让人工智能技术更好地造福社会。”刘庆峰说。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" desc="1刘庆峰接受记者采访（王晓飞 摄）" src="/NMediaFile/2019/0225/MAIN201902251350000168038426939.jpg" style="width: 640px; height: 480px;" /></p> <p class="desc" style="text-align: center;"> 刘庆峰接受记者采访（王晓飞 摄）</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="text-indent: 2em; display: block;">5年来，刘庆峰始终牢记全国人大代表的光荣使命，认真履职，积极在全国两会上提交议案和建议。2017年、2018年连续两年，刘庆峰都曾建议，就人工智能发展制定国家标准，健全相关法律体系，建立国家级人工智能应用示范区等。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年全国两会，刘庆峰将围绕如何更好地推动人工智能基础设施建设以及搭建面向全球的开放平台等内容提交建议。“于个人而言，这是我作为全国人大代表的职责所在；对我们企业来说，要主动把推动人工智能发展的使命扛在肩上。”刘庆峰说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>“始终对国家、对民营经济充满信心”</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 曾有一段时间，尤其在互联网上，关于民营经济发展的谣言和不实报道时有冒头。作为民营企业家，刘庆峰自然也关注到了那些声音，但他表示自己根本不会在意那些杂音和噪音，“始终对国家、对民营经济充满信心”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 刘庆峰说，尤其是学习了2018年11月1日习近平总书记在民营企业座谈会上的重要讲话后，更加坚定了把民营企业做大做强的决心和信心。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" desc="科大讯飞股份有限公司董事长刘庆峰" src="/NMediaFile/2019/0225/MAIN201902251350000353994369178.jpg" style="width: 640px; height: 480px;" /></p> <p class="desc" style="text-align: center;"> 科大讯飞股份有限公司董事长刘庆峰（王晓飞 摄）</p> <p style="text-indent: 2em;"> “热血沸腾！”刘庆峰激动地说，“总书记的讲话，让我们对未来政治和经济环境有了更加稳定的预期，给大家吃下了‘定心丸’。国家对民营企业越重视，大家心里就越有底。只要我们心无旁骛、踏踏实实搞发展，企业就一定会发展壮大，就能为国家和社会做出更大的贡献。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 如今，人工智能已经进入到大规模使用阶段，国家也提出将加强人工智能等新型基础设施建设。这既是机遇，也让刘庆峰感到肩上的责任更重了。他说，坚持源头性创新是科大讯飞一直倡导的发展理念，也唯有如此，才能将企业发展的命运牢牢把握在自己手中。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “不仅如此，科大讯飞还将搭建人工智能产业生态体系，把技术成果向全球范围推广。我和企业都会努力奔跑，在追梦路上，让中国民营企业的声音传得更远、更响。”刘庆峰说。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[市场监管总局有关负责人就《地方党政领导干部食品安全责任制规定》答记者问]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0225/c1001-30901048.html</link>
            <pubDate>2019-02-25</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　中共中央办公厅、国务院办公厅近日印发《地方党政领导干部食品安全责任制规定》（以下简称《规定》），对地方党政领导干部食品安全职责、考核监督、奖惩等作出明确规定。市场监管总局有关负责人就相关问题回答了记者提问。</p> <p> 　　<strong>记者：为什么要制定这样一部党内法规？ </strong></p> <p> 　　答：党中央、国务院历来高度重视食品安全工作，特别是党的十八大以来，出台了一系列食品安全工作的重大决策部署。2013年12月，习近平总书记在中央农村工作会议上指出，要用最严谨的标准、最严格的监管、最严厉的处罚、最严肃的问责，也就是“四个最严”，来确保广大人民群众“舌尖上的安全”。2015年5月，习近平总书记在中央政治局第二十三次集体学习时指出，各级党委和政府要切实承担起“促一方发展、保一方平安”的政治责任，明确并严格落实责任制。2016年12月，习近平总书记在中央财经领导小组第十四次会议上强调，各级党委和政府要把食品安全工作作为一项重大政治任务来抓。李克强总理也多次对落实地方政府食品安全属地管理责任提出要求。</p> <p> 　　为贯彻党中央、国务院决策部署，落实食品安全党政同责要求，完善食品安全责任制，按照党中央的统一安排，市场监管总局、国务院食品安全办牵头起草了《规定》。《规定》坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，对于推动形成“党政同责、一岗双责，权责一致、齐抓共管，失职追责、尽职免责”的食品安全工作格局，提高食品安全现代化治理能力和水平，将产生重大而积极的作用。</p> <p> 　　<strong>记者：《规定》的出台具有怎样的意义？</strong></p> <p> 　　答：《规定》是第一部关于地方党政领导干部食品安全责任的党内法规，把党中央、国务院关于食品安全工作的决策部署落实到党内法规层面，充分体现了党中央、国务院对食品安全工作的高度重视，充分体现了以人民为中心的发展思想，为保障食品安全提供了长效机制。</p> <p> 　　近年来，各级党委和政府认真贯彻落实习近平总书记重要指示批示精神和党中央、国务院食品安全工作决策部署，对食品安全工作的重视程度明显提高，工作力度不断加大，食品安全形势总体稳定向好。但食品安全工作仍面临不少困难和问题，与新时代人民群众对美好生活的需要还存在不小差距，迫切需要进一步压实责任，建立健全食品安全责任制，为人民群众饮食安全提供坚强制度保障。</p> <p> 　　《规定》紧紧抓住地方党政领导干部这个“关键少数”，对地方党委主要负责人、政府主要负责人、党委常委会其他委员、政府分管负责人、政府班子其他成员等5个方面的地方党政领导干部的食品安全职责作出明确，既明确了职责“是什么”，也明确了“怎么干”，还明确了履职到位与否“怎么办”，有利于进一步形成党政领导齐抓共管食品安全工作的强大合力。</p> <p> 　　党的十九届三中全会作出深化党和国家机构改革的决定，组建市场监管总局，进一步强化食品安全工作。市场监管总局党组把保障食品安全作为市场监管的首要责任。《规定》的出台，为食品安全工作提供了新的制度保障，必将更加有力地督促地方落实食品安全属地管理责任，推动提升地方食品安全工作水平，更好保障人民群众“舌尖上的安全”。</p> <p> 　　<strong>记者：《规定》对地方党政领导干部的食品安全责任提出哪些要求？</strong></p> <p> 　　答：《规定》明确地方各级党委和政府对本地区食品安全工作负总责，主要负责人是本地区食品安全工作第一责任人，班子其他成员对分管行业或者领域内的食品安全工作负责。</p> <p> 　　《规定》对地方党委主要负责人、政府主要负责人、党委常委会其他委员、政府分管负责人、政府班子其他成员等5个方面的党政领导干部食品安全职责作出明确：</p> <p> 　　——地方各级党委主要负责人“应当全面加强党对本地区食品安全工作的领导”；</p> <p> 　　——地方各级政府主要负责人“应当加强对本地区食品安全工作的领导”；</p> <p> 　　——地方各级政府分管食品安全工作负责人“应当加强对本地区食品安全监管工作的领导，具体负责组织本地区食品安全监管工作”；</p> <p> 　　——地方各级党委常委会其他委员和政府领导班子其他成员应当按照职责分工，加强对分管行业或者领域内食品安全相关工作的领导。</p> <p> 　　<strong>记者：《规定》对食品安全相关领域工作提出了哪些要求？</strong></p> <p> 　　答：围绕食品安全全链条全过程监管，《规定》涵盖食用农产品质量安全监管、食品生产经营安全监管以及食品安全相关领域工作的责任。</p> <p> 　　其中，对食品安全相关工作，明确包括卫生健康、生态环境、粮食、教育、政法、宣传、民政、建设、文化、旅游、交通运输等行业或者领域与食品安全紧密相关的工作，以及为食品安全提供支持的发展改革、科技、工信、财政、商务等领域工作。</p> <p> 　　《规定》将食品安全各个领域的工作都纳入进来，并明确责任要求，有利于进一步形成各领域协作配合、齐抓共管的食品安全工作格局。</p> <p> 　　<strong>记者：《规定》如何督促地方党政领导干部落实食品安全工作职责？</strong></p> <p> 　　答：《规定》明确了三大督促落实的手段。一是跟踪督办。明确地方各级党委和政府应当对落实食品安全重大部署、重点工作情况进行跟踪督办。二是履职检查。明确地方各级党委应当结合巡视巡察工作安排，对地方党政领导干部履行食品安全工作职责情况进行检查。三是评议考核。明确地方各级党委和政府应当充分发挥评议考核“指挥棒”作用，推动地方党政领导干部落实食品安全工作责任。《规定》着重强化了结果运用，明确跟踪督办、履职检查、评议考核结果应当作为地方党政领导干部考核、奖惩和使用、调整的重要参考。</p> <p> 　　<strong>记者：在奖惩方面，《规定》有哪些要求？ </strong></p> <p> 　　答：《规定》坚持奖惩分明，坚持综合运用考核、奖励、惩戒等措施，督促地方党政领导干部履行食品安全工作职责，确保党中央、国务院食品安全决策部署贯彻落实。</p> <p> 　　《规定》明确及时有效组织预防食品安全事故和消除重大食品安全风险隐患，使国家和人民群众利益免受重大损失的；在食品安全工作中有重大创新并取得显著成效的；连续在食品安全工作评议考核中成绩优秀等情形的，按照有关规定给予表彰奖励。</p> <p> 　　《规定》明确未履行《规定》职责和要求，或者履职不到位的；对本区域内发生的重大食品安全事故，或者社会影响恶劣的食品安全事件负有领导责任的；对本区域内发生的食品安全事故，未及时组织领导有关部门有效处置，造成不良影响或者较大损失的；对隐瞒、谎报、缓报食品安全事故负有领导责任的；违规插手、干预食品安全事故依法处理和食品安全违法犯罪案件处理等情形的，应当按照有关规定进行问责。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[协同发展五年间，非首都功能疏解得怎样了？]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0225/c1001-30900653.html</link>
            <pubDate>2019-02-25</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京2月24日电 <strong>题：协同发展五年间，非首都功能疏解得怎样了？</strong></p> <p> 　　新华社记者任峰</p> <p> 　　京津冀协同发展战略实施以来，北京市紧紧扭住疏解非首都功能这个“牛鼻子”，充分发挥“一核”的辐射带动作用，持续增强与津冀协同联动，开启从“集聚资源求增长”到“疏解功能谋发展”的重大历史性变革。五年来，“疏解整治促提升”专项行动取得一批标志性成果，协同创新和体制机制改革步伐加快，百姓获得感不断提升。</p> <p> 　　<strong>去存量、控增量，加速疏解非首都功能</strong></p> <p> 　　动物园等区域性批发市场完成撤并升级和外迁，天意等批发市场实现关停……</p> <p> 　　京津冀协同发展五年来，北京市加速疏解非首都功能，疏解一般制造业企业累计达到2648家，累计疏解提升台账内市场581家、物流中心106个。</p> <p> 　　“推动以疏解北京非首都功能为‘牛鼻子’的京津冀协同发展，是落实首都城市战略定位、优化提升首都功能的关键之举。”北京市委市政府推进京津冀协同发展领导小组办公室副主任刘伯正说。</p> <p> 　　去存量，解决当前问题；控增量，谋求长效之举。</p> <p> 　　北京市制定实施了全国首个以治理“大城市病”为目标的新增产业禁限目录，并两次修订完善，严把新增产业准入关。</p> <p> 　　截至2018年底，不予办理新设立或变更登记业务累计达2.16万件，批发零售等限制类行业新设市场主体数量下降明显。</p> <p> 　　疏解非首都功能，为强化首都功能腾出了空间，为优化首都城市布局创造了条件。符合首都城市战略定位的科学研究和技术服务业、文创产业等新设市场主体保持活跃态势。</p> <p> 　　<strong>顺民意、惠民生，百姓分享协同红利</strong></p> <p> 　　明城墙下，春寒料峭。不少市民利用周末时间来到明城墙遗址公园北侧绿地休闲健身。</p> <p> 　　作为北京市重要民生实事项目，这片绿地是北京拆违腾退的缩影。2018年，北京拆违腾退土地6828公顷，1683公顷腾退土地实现了“留白增绿”，建成城市休闲公园28处、小微绿地121处，全市公园绿地500米服务半径覆盖率提高到80%。绿地在市民生活中正变得触手可及。</p> <p> 　　通过疏解，原来过于集聚的优质公共服务功能辐射到更广泛的地区，既从空间上均衡了布局，又惠及更多百姓。</p> <p> 　　始建于1878年的首都医科大学附属北京潞河医院，是北京城市副中心主要的综合性医院。自2015年起，潞河医院与大厂县人民医院等组建医联体，启动“互联网+”模式的专科医联体建设，大大缩短了“通武廊”（北京通州区、天津武清区、河北廊坊市）地区急危重症患者的就诊时间。</p> <p> 　　“通州区永乐店镇一位患者胸痛到社区就诊，经120中心转至我院急诊完成介入手术治疗，全程只用时78分钟。”潞河医院院长纪智礼说。</p> <p> 　　<strong>强协作、促协同，疏解政策体系加快建立</strong></p> <p> 　　位于河北省沧州市的渤海新区生物医药产业园，在国内首开“企业在河北、监管属北京”的跨区域管理先河，解决了药企迁出后需重启审批程序的难题，不但缩短了企业投产周期，也加速了园区转型升级。</p> <p> 　　五年来，北京市围绕“迁得出去、落得下来”，研究制定配套政策，形成有效的激励引导机制。全方位、多层次的疏解政策体系，进一步清除了协同障碍。</p> <p> 　　在重大产业合作项目带动下，2015年至2018年，北京到津冀投资的认缴出资额累计超过7000亿元。</p> <p> 　　机制创新没有终点。刘伯正表示，北京将坚持严控增量和疏解存量相结合，更加讲究方式方法，确保取得更大成效。</p> <p> 　　下一步，北京将以市级行政中心迁入城市副中心为契机，加快建立通州区与北三县规划建设统筹协调机制和经常性工作会商机制，使居住在北三县、就业在北京的人口实现就近就地就业，缓解潮汐式交通拥堵，促进职住平衡。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[长春市委原副书记杨子明被查 2016年3月退休]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0225/c1001-30900581.html</link>
            <pubDate>2019-02-25</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京2月25日电 据吉林省纪委监委消息：长春市委原副书记杨子明涉嫌严重违纪违法，目前正接受纪律审查和监察调查。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>杨子明简历</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 杨子明，男，汉族，1956年3月出生，吉林舒兰人，1976年9月参加工作，1975年11月加入中国共产党，硕士研究生学历。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1998年2月，任吉林市委常委、组织部部长；2002年11月，任吉林市委副书记；2006年2月，任吉林市委副书记、市纪委书记；2006年12月，任长春市委常委；2007年2月，任长春市委常委、组织部部长；2014年11月，任长春市委副书记；2016年3月，退休。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【领航新时代】吉林：用实干作答 以发展求变]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0225/c1001-30900014.html</link>
            <pubDate>2019-02-25</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　<strong>央视网消息</strong>（新闻联播）：2015年全国两会上，习近平总书记在参加吉林代表团审议时指出，要加快推进现代农业建设。同时要求吉林，推出的每件事都要一抓到底，让群众看到变化、得到实惠。</p> <p> 　　落实习近平总书记要求，吉林省发扬钉钉子精神，强优势、补短板，加快振兴脚步。</p> <p> 　　春节过后，吉林省全面启动“项目建设年”“抓环境、抓项目、抓落实”，确保到2020年，省内主要地区基本实现农业现代化。</p> <p align="center"> <img alt="　" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/hydt/20190225/6/12700410901910767630.jpg" /></p> <p> 　　2015年全国两会上，习近平总书记在参加十二届全国人大三次会议吉林代表团审议时指出，要加快推进现代农业建设，在一些地区率先实现农业现代化。</p> <p> 　　落实总书记要求，吉林省四年来累计整合涉农资金144亿元，集中投向14个县份，建设集中连片高标准农田900多万亩。同时，通过农机购置补贴政策，目前大型农机合作社已达450家，全省农作物耕种收综合机械化水平达到86%。</p> <p> 　　现代农业需要新型职业农民。吉林已连续三年，组织6000多名农民，到发达省份、发达国家培训，省内的各种培训课程，也让近十万农民受益。</p> <p> 　　落实总书记要求，几年来吉林省在生态文明、经济发展等领域，发扬实干精神，出实招，动真格，求实效。</p> <p align="center"> <img alt="　" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/hydt/20190225/29/7051426692708552369.jpg" /></p> <p> 　　在吉林西部地区实施的“生态屏障建设工程”，4年来，已经完成沙化土地治理183万亩，恢复和改造湿地2400平方公里。在东部长白山区，天然林实现全面停伐，完成森林抚育1140万亩。</p> <p> 　　2018年，吉林省出动200多名林业技术人员对全省农防林状况进行全面详细调查。</p> <p> 　　目前，吉林省森林面积达到820.2万公顷。已经呈现，长白山区有虎豹大雁、西部湿地有白鹤迁飞的自然景象。</p> <p> 　　生态逐年改善的同时，吉林省充分利用冰雪资源优势，把白雪变成白银，让更多群众得到实惠。</p> <p> 　　2019年春节假期，吉林实现旅游收入142.85亿元，同比增长19.64%。全省27家滑雪场接待游客25.41万人次，同比增长23.9%。</p> <p align="center"> <img alt="　" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/hydt/20190225/23/2168207373128817451.jpg" /></p> <p> 　　未来几年，吉林省将通过一二三产业融合，打造农产品加工业大省和食品工业大省。同时，加快良好生态向绿色旅游产业融合转变，建设全国生态旅游大省。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[提高快递包装绿色化、减量化、可循环——国家邮政局扎实推动落实委员建议提案]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0225/c1001-30899703.html</link>
            <pubDate>2019-02-25</pubDate>
            <author>赵文君</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京2月24日电　<strong>提高快递包装绿色化、减量化、可循环——国家邮政局扎实推动落实委员建议提案</strong></p> <p> 　　新华社记者赵文君</p> <p> 　　随着我国快递业高速发展，快递包装回收、绿色治理等行业问题引起全国政协的高度重视，民革中央提案提出促进快递行业绿色发展。一年来，国家邮政局结合提案内容建议和行业工作实际，多次开展快递绿色发展专题调研，将提高快递包装绿色化、减量化、可循环列为邮政业更贴近民生七件实事之一。</p> <p> 　　<strong>完善相关法律法规</strong></p> <p> 　　国家邮政局市场监管司环境保护处处长尹训国介绍，去年出台的《快递暂行条例》中增加专门条款对快递绿色包装进行规定，明确了快递绿色发展的直接上位法依据。</p> <p> 　　去年，国家邮政局联合10部门出台了《关于协同推进快递业绿色包装工作的指导意见》，印发《国家邮政局关于全面加强生态环境保护坚决打好污染防治攻坚战的实施意见》，明确了绿色发展指标和计划完成的时间节点。今年，将推动相关统计指标纳入常规统计调查范围，加快建立快递包装产品监测评价体系。</p> <p> 　　此外，国家邮政局还制修订了《快递封装用品》系列国家标准和《快递电子运单》《邮政业封装用胶带》等4项行业标准。试行快递业绿色包装指南，从绿色采购、内部培训、作业操作等方面明确了相关要求，推进规范化系统性治理。</p> <p> 　　<strong>加强包装研发创新</strong></p> <p> 　　尹训国说，推动快递绿色发展，必须注重发挥企业创新主体地位，搭建快递业绿色发展产学研共促平台，推动邮政行业产业发展的关键性技术研发和成果转化。</p> <p> 　　国家邮政局推动快递企业积极开展绿色包装实践，如组织申通等6家品牌企业开展可循环中转袋应用试点，选取顺丰等5家品牌企业在8省市针对环保包装、胶带和缓冲物减量化、简约包装、包装箱回收等十二项任务开展试点。在快递包装绿色化、减量化和循环再利用方面创出经验、做出样板。</p> <p> 　　尹训国介绍，下一步，将支持有关企业申报地方节能减排、技术改造等专项资金，积极争取对研发和推广应用快递绿色包装的企业给予政策支持。</p> <p> 　　<strong>完善快递包装回收体系</strong></p> <p> 　　各地邮政管理部门推动在邮政快递网点结合本地实际完善快递包装回收体系，如设置包装废弃物回收装置，引导快递企业通过在高校和社区网点设立回收装置，快递员上门回收，开启包装物回收“逆向物流”模式。</p> <p> 　　此外，邮政快递企业积极参与垃圾分类有关部门协作机制，推动完善社会回收体系，将每年11月的第1周确定为“绿色快递宣传周”，广泛宣传绿色理念，不断凝聚行业环保共识。</p> <p> 　　针对民革中央提案中提出的问题和建议，国家邮政局特别增设了市场监管司环境保护处，专门负责行业生态环境保护工作。今年2月印发了《2019年行业生态环境保护工作要点》，对相关工作进行了全面部署。</p> <p> 　　2019年，邮政管理部门聚焦包装治理和节能减排任务，目标实现年底电子运单使用率95%，50%以上电商快件不再二次包装，循环中转袋使用率达到70%、在1万个邮政快递营业网点设置包装废弃物回收装置。选取部分城市开展行业生态环境保护城市综合试点，探索邮政绿色发展全流程、全生态的城市治理模式。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[备案审查有刚性 百姓关切有回应]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0225/c1001-30899690.html</link>
            <pubDate>2019-02-25</pubDate>
            <author>王琦</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京2月24日电 <strong>综述：备案审查有刚性 百姓关切有回应</strong></p> <p> 　　新华社记者 王琦</p> <p> 　　有件必备、有备必审、有错必纠。</p> <p> 　　过去一年，全国人大常委会持续加强备案审查工作，加大监督纠正力度，加强备案审查制度和能力建设，为保障宪法和法律实施，维护国家法制统一打下坚实基础。</p> <p> 　　<strong>百姓关切，备案审查有所应</strong></p> <p> 　　向全国人大常委会提出对法规、司法解释的审查建议，是立法法、监督法赋予公民的一项重要权利，也是人民群众对法规、司法解释制定工作进行监督的一个重要渠道。</p> <p> 　　全国人大常委会法工委统计显示，2018年，全国人大常委会法工委共收到公民、组织涉及规范性文件的各类来信来函4578件，可以明确为审查建议的有1229件，其中属于全国人大常委会备案审查范围的有112件。审查建议办理完毕后，及时向审查建议人反馈了研究处理结果。</p> <p> 　　“近年来收到的审查建议中，有不少是针对道路交通管理的地方性法规和规章提出的，涉及对车辆采取限行、限号措施以及将处理违章作为机动车年检前提条件等方面的规定。”全国人大常委会法工委主任沈春耀介绍，对此，法工委已与一些地方人大常委会及公安部、生态环境部作了沟通。下一步，将针对审查研究中发现的问题，与制定机关深入沟通并督促解决。</p> <p> 　　建设一个天蓝、地净、水清的美丽中国，是人民的期盼，也是备案审查工作需要积极回应的关切。</p> <p> 　　全国人大常委会法工委法规备案审查室副主任田燕苗介绍，2018年，全国人大常委会办公厅向有关方面发函，要求做好生态环保法规、规章、司法解释等规范性文件的全面清理工作，31个省区市人大常委会清理发现1029件法规存在与上位法不一致等问题。</p> <p> 　　“截至去年12月底，已总共修改514件、废止83件，还有432件地方性法规的修改、废止工作已列入立法工作计划。”田燕苗表示，这部分生态环保地方性法规是今年监督的重点，法规备案审查室将会重点督促落实。</p> <p> 　　<strong>多措并举，备案审查有刚性</strong></p> <p> 　　约谈、函询、督办、撤销……针对问题法规，备案审查纠错程序有多种手段，确保“有错必纠”。</p> <p> 　　田燕苗介绍，对备案审查中发现法规、司法解释与法律相抵触或者存在不适当情形的，实践中一般先采取与制定机关沟通，请制定机关自行修改或者废止的方式解决。</p> <p> 　　“如果沟通不能解决问题，我们会及时采取约谈、函询、督办等其他方式。对存在严重问题而又推诿扯皮、久拖不决、不积极作为的，就要依照法律规定予以撤销或者由全国人大常委会作出决定等方式纠正。”田燕苗表示。</p> <p> 　　推进制度化、规范化建设，是确保备案审查工作刚性的重要抓手。据了解，全国人大常委会规范性文件备案审查工作规定（试行）草案已起草完成，经进一步修改完善后，将适时出台。</p> <p> 　　田燕苗透露，统一的工作规定进一步明确备案范围，通过备案审查信息化建设确保“有件必备”；健全审查程序，细化审查标准，强化制度刚性；不断完善依职权审查、依申请审查和专项审查工作程序，做到“有备必审”；探索建立健全提醒、通报、函询、约谈等工作机制，明确督办程序和时限，防止久拖不决，做到“有错必纠”。</p> <p> 　　另据了解，备案审查工作的信息化、智能化建设也在推进中。沈春耀介绍，今年，全国人大常委会将建立健全全国统一的备案审查信息平台，实现互联互通；同时，还将完善全国人大备案审查信息平台的电子备案、在线审查等功能，拓展信息平台的数据收集和立法服务功能，提升备案审查工作效率和水平。</p> <p> 　　<strong>制度创设，加强宪法实施和监督</strong></p> <p> 　　2018年3月，十三届全国人大一次会议表决通过宪法修正案，把全国人大法律委员会更名为全国人大宪法和法律委员会，虽然只增加了“宪法和”三个字，但凸显了宪法的最高法律地位。去年6月，全国人大常委会通过关于宪法和法律委员会职责问题的决定，规定了宪法法律委的工作职责。</p> <p> 　　全国人大常委会法工委宪法室副调研员黄宇菲介绍，宪法法律委成立后，在全国人大常委会审议法律草案过程中，就英雄烈士的范围、“两院”组织法和刑事诉讼法修改的通过主体等宪法问题，作了合宪性审查和合宪性确认工作。</p> <p> 　　黄宇菲透露，为服务保障全国人大常委会和全国人大宪法法律委履行宪法方面有关职责，去年10月，法工委宪法室正式成立，职责是协助全国人大常委会和全国人大宪法法律委承担推动宪法实施、开展宪法解释、推进合宪性审查、加强宪法监督、配合宪法宣传等方面的具体工作，为常委会和宪法法律委履行宪法方面有关职责做好服务保障。</p> <p> 　　“全国人大及其常委会通过的法律和作出的决定决议，应当确保符合宪法规定、宪法精神。目前，我们正在对有关问题进行研究，以期建立健全合宪性审查的机制和程序。”黄宇菲说。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[采砂管理纳入河湖长制考核体系]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0225/c1001-30899600.html</link>
            <pubDate>2019-02-25</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报北京2月24日电&nbsp;&nbsp;（记者王浩）近日，水利部出台关于河道采砂管理工作的指导意见，提出以河长制湖长制为平台，落实采砂管理责任，将采砂管理成效纳入河长制湖长制考核体系。</p> <p> 　　河道采砂管理是保护江河湖泊的重要内容。目前，全国采砂秩序总体可控。但一些地方河道无序开采、私挖乱采等问题时有发生，造成河床高低不平、河流走向混乱等，严重影响河势稳定，威胁桥梁、涵闸、码头等涉河重要基础设施安全，影响防洪、航运和供水安全，危害生态环境。</p> <p> 　　指导意见提出，各级河长湖长对本行政区域内河湖管理和保护负总责，各河段河长是相应河湖管理保护的第一责任人；各地根据河湖管理权限，对具有采砂任务的河湖，抓紧编制采砂规划；河道采砂规划一经批准，必须严格执行，确需修改的，应当依照原批准程序报批；严格许可审批管理，加强事中事后监管，采砂许可应对采砂作业范围、作业方式、作业时间、采砂船只和机具数量及规格等予以明确规定，按照“谁许可、谁监管”原则，确保采砂现场监管全覆盖、无盲区；加强日常监督巡查，严厉打击非法采砂。</p> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2019年02月25日 14 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[渤海综合治理严防“一刀切”]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0225/c1001-30899599.html</link>
            <pubDate>2019-02-25</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报北京2月24日电&nbsp;&nbsp;（记者孙秀艳）“严格禁止以渤海综合治理攻坚战为名搞‘一刀切’。各地区要立足实际情况制定实施方案，在工作中坚决做到分类指导、精准施策、依法监管，严格禁止‘一律关停’‘先停再说’‘虚假整改’等简单粗暴行为和敷衍应对做法。”22日在京举行的渤海综合治理攻坚战座谈会上，生态环境部部长李干杰这样强调。</p> <p> 　　渤海综合治理攻坚战是污染防治攻坚战七大标志性战役之一。与此项工作密切相关的生态环境部、国家发改委、财政部、自然资源部等15个部门，以及环渤海13个沿海城市在会议上明确，要做到合力攻坚、源头攻坚、系统攻坚、压茬攻坚、科学攻坚，努力实现“清洁渤海、健康渤海、安全渤海”战略目标，坚持陆海统筹、以海定陆，治标与治本相结合，重点突破与全面推进相衔接，确保渤海生态环境不再恶化、三年综合治理见到实效。</p> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2019年02月25日 14 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[系好人生“第一粒扣子”（强军思想引领新征程）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0225/c1001-30899535.html</link>
            <pubDate>2019-02-25</pubDate>
            <author>新华社记者 李国利 解放军报记者 张海华 张和芸 鲁文帝</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　“虽然没有拿到名次，但我已超越了自我，实现从‘书生’到合格战斗员的转变……”2018年，武警部队优秀“四会”政治教员比武结束，比武场上仅有的几名上等兵之一、来自武警安徽总队的选手董旭东对记者说，他不会放慢向前冲的脚步。</p> <p> 　　自从2017年9月，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平给包括他在内的8名南开大学新入伍大学生回信后，董旭东心中涌动着一种力量让自己从不懈怠。董旭东感叹，自己何其幸运，在兵之初就得到统帅的寄语，帮助擦亮航标、校正方向！</p> <p> 　　其实，幸运的何止是他！习主席一直关心关爱着青年官兵的成长成才，多次强调指出，“青年一代是党和军队的未来和希望”。习主席的殷殷话语，字字情深，勾画出新时代革命军人的形象，激励和感召着青年官兵系好人生“第一粒扣子”，在军营书写绚烂无悔的青春篇章。</p> <p> 　　“把热血挥洒在实现强军梦的伟大实践之中”</p> <p> 　　“把爱国之心化为报国之行”“把热血挥洒在实现强军梦的伟大实践之中，在军队这个大舞台上施展才华，在军营这个大熔炉里淬炼成钢”……时隔一年多，董旭东依然忘不了接到习主席回信那一刻的激动心情。</p> <p> 　　“半个月，才半个月哎！我们根本没想到习主席能回信，而且那么快！我想这不仅是对我们8个人的激励，更是对全国千千万万青年学子和基层官兵的巨大鼓舞！”</p> <p> 　　“青春是用来奋斗的”“让青春之花绽放在祖国最需要的地方”……回忆习主席一句句青春寄语，董旭东觉得自己携笔从戎的目标更加清晰：“习主席的话让我们明确了‘为谁当兵、为谁打仗’的问题，有了理想信念的主心骨、成就事业的顶梁柱！”</p> <p> 　　这封饱含深情的回信犹如一声春雷，在全国大学师生中、在座座军营中，引起了对理想追求的热议，激发了建功军营、绽放青春的壮志豪情。广大官兵认真学习习主席的回信，纷纷表示要把青春梦想融入强军梦，在战位上扛起如山使命，以实际行动立起新时代革命军人的好样子。</p> <p> 　　又是一个收获季节。如今，董旭东获评“优秀士兵教育骨干”，他的同学们也传来捷报：李业广已成为同期新兵里第一个放“单飞”的机务兵；蔚晨阳军事成绩名列前茅，赴京参加了陆军第一次团员代表会议；胡一帆执勤理论考核每次都是第一，参加了战区的新条令知识竞赛……</p> <p> 　　2018年“五四”青年节，阿斯哈尔·努尔太向中队党支部递交了入党申请书。阿斯哈尔在哈萨克语中意为“高峰”，妈妈听说习主席回信的事后，告诉阿斯哈尔·努尔太：“每个人心中都应有座神圣的高山。人生最大的意义，就是朝着心中目标奋勇前进。”</p> <p> 　　淬炼才能成钢。8个学子在各自火热的军营中快速成长，不断发起人生的精彩“突击”。他们，期待着也随时准备着，用自己的坚持和突破，向习主席汇报。</p> <p> 　　“让增长本领成为青春搏击的能量”</p> <p> 　　“习主席勉励我们要珍惜锻炼自己、报效祖国的平台，不断升华人生理想，提高岗位技能，扎扎实实做好本职工作，为实现强军目标建功立业。”每当中部战区某通信团女兵李帅给战友们讲起习主席视察连队时的情景，大家都能从中感受到统帅的深情嘱托，汲取奋进的力量。</p> <p> 　　“我们心里牢记着习主席的话，扎扎实实做好本职工作。”李帅介绍，为练就通信保障硬功，这些年女兵们除了练就“脑耳口手”四功，精确背记上千个代号以外，还不断学习新知识、钻研新技术、掌握新本领。她们编写话务智能装备训练教材，研发新装备训练软件，自主进行技术升级，为升级后的“电话网智能支撑平台”赋予了更多服务功能。李帅个人也荣立了三等功。</p> <p> 　　青年时光正是青春焕发、风采动人的好时候，李帅清晰记得当年“五四”青年节，习主席同各界优秀青年代表座谈时的讲话：“让勤奋学习成为青春远航的动力，让增长本领成为青春搏击的能量。”</p> <p> 　　“幸福都是奋斗出来的。”时任指导员王方已成长为营教导员，连续两届当选为全国人大代表。她告诉记者，连队官兵先后完成纪念抗战胜利70周年阅兵、庆祝建军90周年阅兵等大项通信保障任务，获得“全军红旗团支部”“全军优秀基层党组织”等多项荣誉。官兵们正像习主席叮嘱的那样，“用勤劳的双手、一流的业绩成就属于自己的人生精彩”！</p> <p> 　　2017年3月12日下午，习主席出席十二届全国人大五次会议解放军代表团全体会议后，亲切接见了来自基层部队的部分军队人大代表。王方向习主席汇报：“我们连有的同志留在部队在本职岗位上苦练技能，有的同志实现了考学提干的梦想，大家都把个人的青春梦想融入中国梦强军梦之中。”</p> <p> 　　“和平时期，决不能把兵带娇气了”</p> <p> 　　2013年11月28日，原济南军区兵种训练基地，刚入伍不久的大学生新兵马洪坡正在进行60度攀岩课目训练。突然听到指挥员吹哨叫停，向首长报告。当马洪坡和几名新战士攀登到达顶端时，现场响起了一片掌声。</p> <p> 　　接下来的一幕让他格外惊喜，原来是习主席来到训练场。马洪坡回忆：“看到习主席向我们走来，我激动得不知所措。突然想起手上还有防滑的镁粉，赶紧在身上使劲擦。握住习主席的手，温暖一直传到我心里。”</p> <p> 　　习主席强调指出“军人还得有血性”“打仗从来都是狭路相逢勇者胜，军人必须有一不怕苦、二不怕死的精神”，牢记习主席嘱托，马洪坡将刻苦训练、磨砺血性作为军旅生涯必修课，他逐渐懂得，新兵要尽快成长为合格军人，必须在兵之初就不断强化矢志强军的担当，培养敢打必胜的血性！</p> <p> 　　跑出的骏马飞出的鹰，打出的威风练出的兵。如今，已成长为连长的马洪坡笔记本上增加了“和平时期，决不能把兵带娇气了”“要坚持练兵备战，在提高本领、砥砺血性上下功夫”等习主席关于严格带兵的要求，他言传身教，带出了一大批有血性敢担当的新兵。</p> <p> 　　血性担当，让“强军种子”生根发芽。习主席视察基地时那批新兵，已有116名战士考入军校，17名战士先后立功。近年来，从基地走出了新兵6800名、学员兵8900名，148人进入师以上参谋机关工作，56人走上营连主官岗位，500余人担任班长骨干。</p> <p> 　　“宝剑锋从磨砺出，梅花香自苦寒来。”2014年在武警新疆总队某部特勤中队视察时，习主席用诗句勉励官兵们培养不畏艰苦、不怕困难的坚强意志。</p> <p> 　　越是复杂严峻的环境，越能磨砺意志。特勤中队每季度进行一次“魔鬼周”训练，负重30多公斤在高温酷暑、冰天雪地中风餐露宿。2015年底，中队35名官兵连续50余天战斗在反恐一线，圆满完成10余项任务。</p> <p> 　　这几年，中队官兵牢记习主席嘱托，先后打赢30余次反恐战斗，被武警部队授予“反恐先锋中队”荣誉称号，被国家民委表彰为“全国民族团结进步创建活动示范单位”。</p> <p> 　　“请习主席放心！”这不仅是该中队官兵的心里话，更是全军将士的铮铮誓言。</p> <p> 　　（新华社北京2月24日电）&nbsp;&nbsp;</p> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2019年02月25日 04 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[措施有力就业稳（数字看“六稳”）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0225/c1001-30899532.html</link>
            <pubDate>2019-02-25</pubDate>
            <author>本报记者 陆娅楠 李心萍 韩 鑫</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 回首2018年，中国经济保持总体平稳、稳中有进的良好态势。这样的成绩，是各地各部门认真落实以习近平同志为核心的党中央部署要求，采取有力措施稳就业、稳金融、稳外贸、稳外资、稳投资、稳预期取得的。中央经济工作会议在部署2019年经济工作时要求进一步做好“六稳”工作，保持经济运行在合理区间。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 即日起，本报推出“数字看‘六稳’”系列报道，从就业、金融、外贸、外资、投资、预期等六个领域的相关数据切入，报道实现“六稳”的政策措施，展现“六稳”工作取得的成效经验，分析如何进一步做好“六稳”工作，以保持经济持续健康发展和社会大局稳定。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——编&nbsp;者&nbsp;</p> <p style="text-indent: 2em;"> 就业是什么？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 就业是农民工手中的返城车票。正月初五，江西赣州于都县船坑村村民张华寿背上行囊，坐上开往广东东莞的K4366次务工专列，“厂里承诺，只要年后回去上班就能涨1000多块工资，一个月能挣8000多元！”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 就业是创业者眼里的人才招聘。正月初六，北京影谱科技创始人姬晓晨修改数百页的企业规划书直到深夜，“企业幸运地赶上人工智能行业扩张期，今年员工人数争取增一倍。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平总书记强调，就业是最大的民生工程、民心工程、根基工程，是社会稳定的重要保障，必须抓紧抓实抓好。去年以来，以习近平同志为核心的党中央审时度势，果断决策，将稳就业摆在“六稳”工作之首，我国新增就业创新高，创业环境更向好！</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>　指标靓、成绩优，去年就业稳中向好</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>　　城镇新增就业完成全年目标的123.7%</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>　　城镇登记失业率为3.8%，居近年来低位</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> “去年底，全公司8500多人全部足额发放工资，工资水平比上年提高10%！”&nbsp;中车齐车集团公司人力资源部部长石宏斌一脸自豪。他说，去年企业营收60多亿元，正制定招聘计划，打算今年招80多名大学生，充实发展后劲。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 打开2018中国就业成绩单，数字指标透着喜气：</p> <p style="text-indent: 2em;"> “1361万人”——去年我国城镇新增就业1361万人，完成全年目标的123.7%，创历史新高，连续第六年超过1300万人。岗位越来越多，就业规模持续扩大。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “3.8%”——去年末，全国城镇登记失业率为3.8%，为近10多年来最低水平。去年各月全国城镇调查失业率保持在5%左右，实现低于5.5%的预期目标。饭碗越端越牢，失业率保持低位。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “15829元”——去年全国居民人均工资性收入15829元，同比增长8.3%。荷包越挣越鼓，就业质量稳步提高。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 就业大局稳中向好，不仅因为就业总量扩容，更在于就业结构优化。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 服务业扮演稳就业“压舱石”。初步核算，去年服务业增加值占GDP比重达52.2%，比上年提高0.3个百分点。与第二产业相比，服务业劳动密集程度高，吸纳就业能力更强。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 民营经济成为稳就业“主力军”。去年12月，城镇私营企业和个体工商户就业人数同比分别增长5.7%和6.7%，高于城镇就业人员增速3.4和4.4个百分点。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中西部变身稳就业“蓄水池”。去年，在东部地区务工的农民工比上年减少185万人，而在中西部地区务工的农民工人数同比增长3.2%，增速快于全国2.6个百分点。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>　　政策好、措施实，援企稳岗显功效</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>　　失业保险返还197.7亿元，惠及职工6445万人</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>　　为61.4万人次发放技能提升补贴9.8亿元</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 时光回溯，石宏斌也曾陷入焦虑。2016年，受大宗货物运输量骤降影响，企业订单锐减，低迷期一下就是两年，最糟的时候，全员歇工半年。为了守住不裁员的底线，也为了在市场回暖后快速抢占份额，企业启动了复合型岗位培训，增强员工素质，提升劳动效率。“我们一次性拿到近200万元失业保险返还，稳定了岗位，更稳住了人心！”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 去年，我国经济保持总体平稳、稳中有进良好态势，但也应看到，随着去产能、去杠杆等任务加码，以及外部环境影响，经济下行压力加大，就业压力也随之增大。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 面对复杂严峻的外部环境，以习近平同志为核心的党中央运筹帷幄，沉着应对。去年7月31日和10月31日召开的中共中央政治局会议都强调做好稳就业、稳金融、稳外贸、稳外资、稳投资、稳预期工作。稳就业被放在更加突出的位置上，作为宏观政策的优先目标。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “从中央到地方，一系列稳定和扩大就业的措施密集出台，推动形成凝心聚力、齐抓共管的强大合力，为稳就业提供了根本保证。”中国劳动和社会保障科学研究院副院长莫荣说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——提高政策含金量，更加积极的就业政策成为稳就业的有力抓手。政策的力度之大，可以从三个数字中看到端倪：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一是“1.3万亿元”。去年中央送上约1.3万亿元的减税降费“红包”，助力企业轻装上阵，让市场中岗位更多。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 二是“9.8亿元”。去年为61.4万人次发放技能提升补贴9.8亿元，使失业保险金持续补贴参保者提升职业技能，让求职者技能更强。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 三是“197.7亿元”。去年68.1万户不裁员、少裁员的企业，享受到197.7亿元失业保险返还，惠及职工6445万人，让在岗者饭碗更牢。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——送上惠企大礼包，更加优厚的营商环境成为稳就业的不竭动力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2018年，新疆美丽奥服装有限公司董事长李慧君投资2000万元，在新疆莎车县巴格阿瓦提乡建厂，帮助当地200户建档立卡贫困户顺利就业。“喀什有关部门对我们招工、培训等给予全方位支持，既有财税优惠，也有就业服务，这么好的政策，我们怎能不来？”</p> <p style="text-indent: 2em;"> “放管服”改革持续深化，营商环境不断优化。去年全国新登记企业670万户，比上年增长10.3%，以创业有力带动了就业。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——织牢兜底保障网，更加全面的托底安置成为稳就业的强劲支撑。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 环卫工、志愿者、社区配送……我国及时将受产业结构调整、经贸摩擦等影响的人员纳入公共就业服务范围，提供公益性就业岗位。去年我国城镇失业人员实现再就业551万人，就业困难人员实现就业181万人，再次实现“零就业家庭”动态清零。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>　　有信心、有能力，实现更高质量和更充分就业</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>　　今年我国城镇就业的新增劳动力保持在1500万人以上</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>　　去年四季度劳动力市场求人倍率达1.27，用工需求比较旺盛</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> “对企业来说，流入一分钱就是减轻一分负担，也就能增加一分信心。”石宏斌说，今年企业考虑将失业保险返还一分为二，一部分用在职工培训上，培养电焊铆工都能干的复合型技工，另一部分补充失业保险缴纳费用，让员工打消后顾之忧，安心在岗。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 按照中央经济工作会议的部署，2019年我国将进一步稳就业、稳金融、稳外贸、稳外资、稳投资、稳预期。今年，我国城镇就业的新增劳动力仍然保持在1500万人以上，高校毕业生规模再创历史新高。就业能否顶住压力，继续快马加鞭？</p> <p style="text-indent: 2em;"> “经济平稳运行、新动能快速发展为稳定和扩大就业提供了坚实基础，我国完全有信心、有底气、有能力、有条件应对各种风险和挑战，确保就业形势稳定，推动实现更高质量和更充分就业。”国家发改委新闻发言人孟玮说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 看看这三个数字，信心油然而生：</p> <p style="text-indent: 2em;"> “196万人”——随着经济结构逐步优化，我国经济增长拉动就业的能力不断增强。2017年，我国GDP每增长1个百分点可带动城镇新增就业196万人，比2012年增加34万人。增加就业有潜能。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “1.27”——去年四季度，我国劳动力市场求人倍率达1.27，国内用工需求比较旺盛。2012年以来，我国第三产业年均新增就业人员基本维持在1500万人左右，家政、养老服务等新兴服务业就业容量较大。转岗就业有机会。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “5700亿元”——截至去年8月，失业保险基金累计结余超过5700亿元，这对解决因经贸摩擦可能受影响职工的就业和生活有一定保障。应对冲击有能力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 尽管有信心、有条件，但说千道万，稳就业关键还得实干。新的一年，要向着这三个数字使劲：</p> <p style="text-indent: 2em;"> “7.7亿人”——守住就业基本盘，转型升级稳增长。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从深幽昏暗的矿井电钳工变身为明快亮洁的无菌车间制药工，30岁的张轲转岗到晋煤集团制药公司已有一年多。“工资跟原来差不多，但工作环境改善了，还拿到了午餐补贴。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在我国，像张轲这样常年需要在城乡就业的劳动力人口约7.7亿人。从经济基本面和吸纳就业能力看，稳就业首先靠高质量的发展。“企业有活力，就业就有保障。我们将加快研究降低社会保险费率的实施方案，加大失业保险费返还力度和幅度，为企业减负担、增活力。”人社部新闻发言人卢爱红说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “1500万人”——拓展就业新空间，深化改革促创业。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “有人说生意难做，可我这却不错。”今年春节，兰淑珠位于福建泉州洪濑镇西林村的快递驿站照常营业。这间去年下半年创立的快递取件店，不仅将快递服务延伸到乡亲们家门口，也让兰淑珠收入颇丰。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 面对1500多万人的城镇就业新增劳动力，培育壮大新动能、发挥创业带动就业倍增效应显得尤为重要。“今年将进一步落实创新驱动发展战略，加大税收、融资、用地等方面政策支持，积极发展创业孵化基地，鼓励更多劳动者通过创新创业实现就业。”孟玮说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “5.5%”——守住就业底线，援助培训保重点。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 就业大局要稳，任务之一就是将城镇调查失业率控制在5.5%以内，登记失业率控制在4.5%以内。为此，解决好高校毕业生、农民工等群体的就业问题是重中之重。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “面对结构性就业矛盾，要加强培训，提升就业能力。”卢爱红表示，今年将放宽企业职工申领技能补贴的条件，通过多渠道、多方式提供有针对性的培训，不断提高劳动者就业创业的能力。同时加大对困难人员的就业援助，确保“零就业家庭”继续动态清零。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 新的一年，让我们迈开稳就业的步子，迎来更红火的日子！</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2019年02月25日 01 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[一张蓝图一盘棋 习近平这样擘画京津冀协同发展]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0225/c1001-30899980.html</link>
            <pubDate>2019-02-25</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　【联播+】“北京、天津、河北人口加起来有1亿多，土地面积有21.6万平方公里，京津冀地缘相接、人缘相亲，地域一体、文化一脉，历史渊源深厚、交往半径相宜，完全能够相互融合、协同发展。”5年前，习近平总书记作出将“京津冀协同发展”上升为国家战略的重大部署。</p> <p> 　　5年来，习近平多次考察京津冀地区，亲自谋划，就京津冀协同发展发表了一系列讲话。正值京津冀协同发展的蓝图一步步变为现实之际，这项工作开展得如何，取得了哪些显著的成就，又如何顺应了百姓的期盼？</p> <p align="center"> <img alt=" " src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/hydt/20190225/0/16039956264162520336.jpg" /></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[借力发力 拓展深度广度（京津冀协同发展五周年 ·河北篇）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0225/c1001-30899216.html</link>
            <pubDate>2019-02-25</pubDate>
            <author>本报记者 张腾扬</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　核心阅读</p> <p> 　　2018年，河北84项协同发展年度任务基本完成，交通、产业、生态环保三个重点领域取得新进展。省内高速公路和铁路总里程均居全国前列；第三产业首次成为主导，战略性新兴产业增加值增长10%左右；京津冀地区PM2.5平均浓度比2013年下降约40%。</p> <p> 　　协同发展5年来，河北扎实推进京津冀协同发展向深度广度拓展，不断改革创新，在对接京津、服务京津中，加快发展自己。从医疗、教育，到社保、民政，京津冀近年来签订了一系列协同发展合作协议。随着一个个合作成果落地，区域难点、民生痛点逐步得到解决。</p> <p> 　　协同发展5年来，京张、京沈等高铁线路开工建设，京台高速、京昆高速等通车运营，承德普宁机场、沧州中捷通用机场等建成使用。如今，河北省内高速公路和铁路总里程均居全国前列。</p> <p> 　　2018年，河北84项协同发展年度任务基本完成，整个京津冀地区PM2.5平均浓度比2013年下降约40%，交通、产业、生态环保3个重点领域取得新进展。</p> <p> 　　“过去的5年，京津冀协同发展总体上处于谋思路、打基础、寻突破的阶段，当前和今后一个时期进入到滚石上山、爬坡过坎、攻坚克难的关键阶段，需要下更大气力推进工作。”今年1月，习近平总书记主持召开京津冀协同发展座谈会时强调。</p> <p> 　　牢记总书记的嘱托，河北扎实推进京津冀协同发展向深度广度拓展，不断改革创新，在对接京津、服务京津中，加快发展自己。</p> <p> 　　承<strong>接好非首都功能疏解，借力更发力</strong></p> <p> 　　作为深入推进京津冀协同发展的一项重大决策部署，雄安新区自2017年4月1日设立以来，“千年秀林”工程稳步推进，市民服务中心建成使用，京雄城际铁路顺利开工，上百家高新企业落户……2019年初，党中央、国务院原则同意《河北雄安新区总体规划（2018—2035）》，为雄安新区建设进一步明确了法定蓝图和施工总图。</p> <p> 　　举全省之力，河北高起点规划、高标准建设雄安新区，有序承接高校、科研院所、医疗机构、企业总部、金融机构、事业单位等北京非首都功能；加快优质高端资源要素汇聚和落地，布局新一代信息技术、现代生命科学和生物技术等高新产业，将雄安新区建设成为创新之城、智能之城、绿色之城。</p> <p> 　　“作为第一批入驻雄安新区的高新企业，我们更加期待看到这座创新、绿色、智慧之城未来的样子。”科大讯飞高级副总裁、雄安分公司董事长江涛说。</p> <p> 　　河北积极承接北京非首都功能疏解的同时，坚持改革创新，破除体制机制障碍，实现转型升级，补足发展短板。</p> <p> 　　渤海之滨，北京·沧州渤海新区生物医药产业园内，一座座厂房错落有致。朗依制药、万生药业、协和药厂等北京医药企业落户于此，生产出来的药品，源源不断运向全国。</p> <p> 　　“北京药，河北产”，背后可不仅是生产线的搬家。我国医药行业实行属地管理，药企必须在注册地生产和接受监管，一旦搬迁异地，只能重新进行药品审批。为此，沧州市积极与北京有关部门协调，在产业园探索医药产业转移异地监管。</p> <p> 　　让企业进得来，还要留住人、发展好。今年2月15日，沧州渤海新区召开全方位全要素对接会，邀请22所高校及科研机构、48家银行及金融机构，与157家企业开展对接，满足企业住房、用工、融资、技术等需求。“进入生物医药产业园，发展空间更大了。”北京郎依制药有限公司沧州分公司相关负责人表示。目前，生物医药产业园已签约项目137个，总投资438亿元。</p> <p> 　　借力更发力，河北产业转型呈现新气象：2018年，全省三次产业结构大致为9∶45∶46，第三产业首次成为主导；战略性新兴产业增加值增长10%左右。</p> <p> <strong>　　重点领域深度协同，发展优势不断叠加</strong></p> <p> 　　站在廊坊高新技术产业开发区（以下简称廊坊高新区）中央，可以看到一辆辆装满货物的厢式货车从各个厂区驶出，最终汇入京台高速。</p> <p> 　　廊坊高新区以“大智移云”、碳纤维新材料和现代服务业为主导产业。“过去，这个区域主要以农业为主，工业基础薄弱，但区位优势又特别明显。”廊坊高新区相关负责人说，园区距首都机场、天津机场各约60公里，距北京大兴国际机场仅40公里，又邻近周边港口。然而，京台高速公路河北廊坊段（以下简称京台高速）未贯通时，这里的货车要绕道京沪高速，往往多出两小时车程。</p> <p> 　　如今，京台高速在安次区的两个出口分别位于廊坊高新区的西北角和东北角，将园区到京津的车程缩短到40分钟内。</p> <p> 　　“原料、产品几乎每天都需要运输，邻近高速，对降低企业成本意义重大。”中安信科技有限公司总裁王永生表示，认可园区发展前景，主营碳纤维及其复合材料制品的中安信正着手建设项目二期，全部建成后产能将由1700吨提升到5100吨。</p> <p> 　　目前，廊坊高新区已累计引进重点项目28个，协议总投资超过430亿元。</p> <p> 　　随着京津冀交通一体化深入推进，三地打破“一亩三分地”，“一张图”规划、“一盘棋”建设，三地间的“路梗阻”逐渐打通。2014年以来，京津冀三地间已有10多条高速“断头路”“瓶颈路”被打通。2017年底，石济高铁开通运营，京津冀区域高铁线路也从最初的一条京津城际120公里，扩展延伸至近2000公里。“轨道上的京津冀”不断提升群众出行新体验。</p> <p> 　　除了交通和产业，京津冀环保联防联控联治力度也在持续加大。滦河、潮白河是京津重要水源，上游位于河北张家口、承德。河北与天津签订引滦入津上下游横向生态补偿的协议，与北京建立密云水库上游潮白河流域水源涵养区横向生态补偿机制，保障一汪清水送京津。</p> <p> 　　京津冀交通、产业、生态环保三个重点领域深度协同，发展优势不断叠加。</p> <p> <strong>　　公共服务共享共建，增强百姓获得感</strong></p> <p> 　　从医疗、教育，到社保、民政，京津冀近年来签订了一系列协同发展合作协议。随着一个个合作成果落地，区域难点、民生痛点逐步得到解决。</p> <p> 　　跨省医师进修培训、临床检验结果互认、北京专家来河北医院做手术……这些已不是新鲜事，河北老百姓能享受到的优质医疗服务还能更多。</p> <p> 　　家住石家庄的张女士，如今每个月都要去北京的医院住院治疗，直接用社保卡结算。2018年初，张女士被确诊患肿瘤，在北京协和医院做了手术，出院时也是用社保卡直接结算，5万多元医药费她只支付了1.7万多元。</p> <p> 　　据统计，目前北京663家医疗机构、天津196家医疗机构纳入跨省异地就医住院费用直接结算范围。截至2018年底，河北省参保人在北京、天津就医住院直接结算分别为12.92万、3.61万人次。在跨省异地就医住院费用直接结算基础上，2018年10月，津冀两地启动跨省异地就医门诊直接结算项目。</p> <p> 　　5年来，京津冀三地在教育领域不断拓展共建。</p> <p> 　　日前，京津冀三地明确促进区域基础教育深度融合，推动京津优质中小学（幼儿园）与河北省学校开展跨省合作办学，支持有条件的在京部属高校到津冀建设附中、附小、附幼；加强协作提升教师能力素质，深入推进中小学、幼儿园教师、校（园）长挂职交流；推进三省市师范院校在河北省贫困县建设教师培养培训基地等。</p> <p> 　　拓展公共服务共建的深度广度，让人民群众不断收获协同发展红利。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[纪检监察系统将保持清理门户高压态势]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0225/c1001-30899328.html</link>
            <pubDate>2019-02-25</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　记者日前从中央纪委国家监委干部监督室获悉，按照十九届中央纪委三次全会部署，中央纪委国家监委将坚持刀刃向内，保持清理门户高压态势，对执纪违纪、执法违法的坚决查处，将违反政治纪律和政治规矩问题作为审查调查重点，对以案谋私、破坏联系地区或部门政治生态的严肃查处。</p> <p> 　　据悉，自国家监委成立以来，中央纪委国家监委干部监督室已立案审查调查吉林省纪委原副书记、省监委原副主任邱大明，辽宁省纪委原副书记、省监委原副主任杨锡怀等人，持续释放自我监督一刻不松、半步不退的强烈信号。</p> <p> 　　中央纪委三次全会对从严从实加强纪检监察队伍建设作出专门部署，要求对执纪违纪、执法违法者“零容忍”，坚决防止“灯下黑”。</p> <p> 　　“对此，我们在履行纪检监察干部监督工作职责时，将紧紧抓住监督检查纪检监察系统干部遵守和执行党章党规、党的路线方针政策和决议、国家法律法规等情况这一职责，注重把忠于党和人民的事业放在第一位来监督，确保党的十九大全面从严治党战略部署在纪检监察系统贯彻落实到位。”中央纪委国家监委干部监督室有关负责人表示，在监督“自己人”的过程中，将突出重点，把反映纪检监察系统在职一把手的问题线索放在重要位置优先处置，通过监督“关键少数”带动履行主体责任，委托纪委书记、纪检监察组组长就有关问题线索进行了解核实，推动主体责任、监督责任贯通协同、形成合力。（中国纪检监察报 王卓 中央纪委国家监委网站 韦国峰 孙嘉玮）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[不忘初心 牢记使命 为推动我国成为航天强国而拼搏奋斗]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0225/c1001-30899261.html</link>
            <pubDate>2019-02-25</pubDate>
            <author>中国航天科技集团有限公司党组</author>
            <description><![CDATA[<P>　　核心阅读</P><P>　　太空探索永无止境。我国广大科技工作者、航天工作者要为实现探月工程总目标乘胜前进，为推动世界航天事业发展继续努力，为人类和平利用太空、推动构建人类命运共同体贡献更多中国智慧、中国方案、中国力量。</P><P>　　经过几代航天人的接续奋斗，我国航天事业创造了以“两弹一星”、载人航天、月球探测为代表的辉煌成就，走出了一条自力更生、自主创新的发展道路，积淀了深厚博大的航天精神。</P><P>　　</P><P>　　习近平总书记在会见探月工程嫦娥四号任务参研参试人员代表时强调，太空探索永无止境。我国广大科技工作者、航天工作者要为实现探月工程总目标乘胜前进，为推动世界航天事业发展继续努力，为人类和平利用太空、推动构建人类命运共同体贡献更多中国智慧、中国方案、中国力量。</P><P>　　探索浩瀚宇宙，发展航天事业，建设航天强国，是我们不懈追求的航天梦。经过几代航天人的接续奋斗，我国航天事业创造了以“两弹一星”、载人航天、月球探测为代表的辉煌成就，走出了一条自力更生、自主创新的发展道路，积淀了深厚博大的航天精神。中国航天科技集团有限公司（以下简称“集团公司”）作为我国航天科技工业的主导力量，在建设航天强国的伟大征程中肩负起了责无旁贷的神圣使命和历史责任。</P><P>　　把握机遇，在改革开放大潮中推动航天事业跨越式发展</P><P>　　改革开放40年来，集团公司努力推动我国航天事业跨越式发展。</P><P>　　航天重大工程捷报频传，极大提高了我国的综合国力和国际影响力。长征系列运载火箭共实施280余次发射，将300多颗航天器送入太空，发射成功率达到96%，可靠性、适应性、成功率、安全性和入轨精度达到世界领先水平，长征五号等新一代运载火箭成功首飞。研制发射11艘神舟飞船、1艘天舟货运飞船、1个目标飞行器和1个空间实验室，全面掌握载人天地往返、空间交会对接和在轨补加技术，为中国空间站建设奠定了坚实基础。在嫦娥一号、二号、三号任务圆满成功的基础上，嫦娥四号实现了世界首次月球背面软着陆和巡视探测。北斗导航工程区域组网顺利完成，建成了北斗三号全球卫星导航系统的基本系统，率先向“一带一路”国家和地区开通服务。成功发射6颗高分辨率对地观测卫星，分辨率达到亚米级，卫星数据广泛应用于环境保护、国土资源调查与监测、防灾减灾等领域，满足了我国高分辨率遥感数据的迫切需求。</P><P>　　核心能力显著提升，推动筑牢我国航天大国的国际地位。集团公司建成了功能完善、设施完备的现代航天科技工业体系，航天产品的设计、制造、试验验证能力达到国际先进水平。多型号并行研制、批量生产、高密度发射的能力大幅提升，具备了年出厂40发长征系列运载火箭和40颗以上大中型空间飞行器的研制能力，运载火箭年发射次数从1至2次跃升至37次，位居世界前列。关键元器件和原材料自主保障能力大幅提升，国际竞争力大幅增强。目前，我国在轨工作航天器达到280余颗，形成了以通信、导航、遥感为代表的空间基础设施，在推动国民经济建设等方面发挥了至关重要的作用。</P><P>　　“走出去”步伐不断加快，全球话语权显著增强。集团公司积极参与国际合作交流，形成了商业发射、搭载服务、整星出口等多种国际商业模式。截至目前，已为23个国家和地区实施国际商业发射60余次，实现整星出口项目13个。我们与30多个国家空间机构和国际组织签署了100余项合作协定，与英国、德国、意大利、荷兰等国家的大学和研究机构联合成立了16个国际研发中心，国际化资源利用能力不断增强。</P><P>　　军民融合持续深化，有力助推经济社会发展。集团公司贯彻落实军民融合发展战略，将2000&nbsp;多项航天技术成果移植到国民经济各领域。积极推进优势民用技术参与军工科研生产，部分军民技术形成双向转化、良性互动、螺旋上升的局面。布局实施军民融合重大项目，建成了0.5米高分辨率商业遥感卫星星座，投入运营的高通量卫星通信容量超过我国之前在轨通信卫星容量总和，启动全球低轨移动互联网卫星系统建设。</P><P>　　人才强企战略有效实施，培养造就了一支有担当有作为的人才队伍。集团公司大力实施人才强企战略，培育形成了以重点学科带头人为代表的科技人才、以优秀企业家为代表的经营管理人才和以能工巧匠为代表的技能人才等人才队伍。集团公司现有两院院士31名、国家级专家100余名，为圆满完成重大航天工程任务提供了强有力的人才支撑。</P><P>　　把握规律，坚持走有中国特色的航天事业发展道路</P><P>　　坚持党的领导，是航天事业快速发展的根本保证。党中央、国务院、中央军委高瞻远瞩，运筹帷幄，决策实施了载人航天与月球探测、北斗导航、高分辨率对地观测系统、新一代运载火箭等重大航天工程，确保了我国航天事业沿着正确道路快速发展。特别是党的十八大以来，习近平总书记多次就航天事业发展作出重要批示指示，更加坚定了航天工作者投身航天强国建设的初心和使命。</P><P>　　坚持以国为重，是航天事业快速发展的强大动力。集团公司始终把党和国家利益摆在首要位置，勇于承担起建设航天强国的神圣使命，把满足国家战略需求作为最高需求，全力以赴实施好国家科技重大专项等重大航天任务。</P><P>　　坚持自主创新，是航天事业快速发展的制胜法宝。航天技术是战略性高科技，真正的核心技术是买不来的。集团公司以创新为荣、以创新图强，大力培育自主创新能力，不断完善自主创新体系，逐步攻克和掌握了一大批关键核心技术，形成了具有自主知识产权的创新成果，筑牢了航天事业可持续发展的基石。</P><P>　　坚持科学管理，是航天事业快速发展的重要基础。坚持系统工程管理的思想、理论和方法，大力推行“双五条归零”“质量管理72条”等管理方法，建立了科学规范的航天质量管理模式。</P><P>　　坚持以人为本，是航天事业快速发展的力量源泉。集团公司高度关注人才培养，倾听人才发展诉求，畅通人才成长通道，优化人才成长环境，每年拿出上千万元奖励贡献突出人员，既营造了有利于人才脱颖而出的环境，也激发了员工的创新热情和活力。</P><P>　　把握未来，加快建设航天强国</P><P>　　习近平总书记强调，实践告诉我们，伟大事业都成于实干。新时代是奋斗者的时代。新时代是在奋斗中成就伟业、造就人才的时代。我们要激励更多科学大家、领军人才、青年才俊和创新团队勇立潮头、锐意进取，以实干创造新业绩，在推进伟大事业中实现人生价值，不断为实现中华民族伟大复兴的中国梦奠定更为坚实的基础、作出新的更大的贡献。这深刻阐释了航天人的初心和使命，为航天事业发展指明了方向。&nbsp;</P><P>　　强化使命担当，奋力完成国家重大航天工程任务。未来，集团公司将加快推进重大专项任务，建成中国独立自主运行的空间站，全面完成探月工程“绕、落、回”任务目标，推进载人登月和无人月球科研站基本型建设，实施火星探测，开展无人小行星采样返回和主带彗星探测，实现从地月系统探测到行星际探测的跨越。完成新一代运载火箭的研制，运载能力达到世界先进水平。</P><P>　　深化改革创新，建成具有全球竞争力的世界一流企业。集团公司将以高质量保证成功、高效率完成任务、高效益推动航天强国建设为目标，以公司治理体系和治理能力现代化为方向，统筹推进各项改革；优化型号科研生产模型，建立健全母子公司管控模型，全面推进航天技术应用及服务产业市场化转型；落实创新驱动发展战略，到2030年实现核心技术及重要原材料、关键核心器件自主可控，70%的航天核心技术指标达到国际一流水平。</P><P>　　坚持军民融合，建设开放融合的航天科技工业新体系。集团公司将坚持科技兴军，着力在军工体系开放上下决心，在科技成果转化上下功夫，在军民共用领域上闯新路，在军民融合重大工程上做表率，在军民协同创新上求突破。加快实施军民融合重大工程项目，提升民参军的范围与深度，形成具有航天科技特色的全要素、多领域、高效益军民融合深度发展格局。</P><P>　　加强党的建设，不断提升航天科技战线党建科学化水平。深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想和党的十九大精神，树牢“四个意识”，坚定“四个自信”，坚决做到“两个维护”，充分发挥党组及各级党委领导作用，充分发挥党支部战斗堡垒和党员先锋模范作用，以建设航天强国为目标，为实现“两个一百年”奋斗目标、实现中华民族伟大复兴的中国梦作出新的更大的贡献。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2019年02月25日 12 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[这些村，为啥变了样（聚焦乡村治理）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0225/c1001-30899251.html</link>
            <pubDate>2019-02-25</pubDate>
            <author>本报记者 胡 健 乔 栋 王乐文 龚仕建 方 敏</author>
            <description><![CDATA[<P>　　今年的中央一号文件指出，完善乡村治理机制，保持农村社会和谐稳定；发挥农村党支部战斗堡垒作用，全面加强农村基层组织建设。如何通过强基固本，增强凝聚力向心力？怎样调动党员群众参与乡村治理的积极性？如何健全治理机制，化解矛盾纠纷？近日，记者在山西、陕西、浙江等地进行了调查。</P><P>　　——编&nbsp;者&nbsp;</P><P>　　</P><P>　　山西万荣</P><P>　　整治一村，修复一村，建强一村</P><P>　　山西万荣县通化镇通化二村村委会里，灯火通明，台上演着蒲剧，台下村民看得津津有味。</P><P>　　可就在一年前，同一个院子，上演的却是一场完全不和谐的景象：村委主任候选人闯入竞选现场、破坏“两委”选举，台下的村民也因意见不合闹起了纠纷。</P><P>　　很快，有关这件事情的举报信息出现在万荣县纪委监委的案头。</P><P>　　工作人员第一时间了解情况，向县委做了汇报。随即，县委成立专项整治工作组，下设纪检、公安、经管、民政、入户走访和综合保障6个小组，对通化二村近10年来的党建、财务、土地等状况进行“地毯式”摸排。</P><P>　　最终，因破坏选举秩序，新当选的村委会主任被认定当选无效，另一村委会主任候选人被行政拘留15天，原村支部副书记因聚众赌博被撤销党内职务。</P><P>　　案件查结了，违纪人员受到了应有的惩处，但如何避免乱象再发生？整治之后，工作组决定将工作往后延伸一步，探索“治乱+”的生态修复模式。调查后，工作人员发现根源还在村级党组织建设疲软。经商议，通化二村开始重视基层党建，加强村支部建设，党组织活动步入良性轨道，党员学习培训、三会一课、党日活动如期举行，党组织的凝聚力、向心力不断提升。全村还开展了“十好五美”评选活动，向善向好的家风民风日益浓厚，整体面貌一跃迈入全镇前三名。</P><P>　　治标更需治本。从巡察数据、群众举报中发现问题，追根溯源，探索农村治乱新路径，万荣县尝试整治一村，修复一村，建强一村。不久前，通过一条关于毋村堡湿地工程开工时受到恶意阻挠的线索，县里工作组发现毋村堡在乡村治理中存在监督缺位问题。随后，毋村堡健全了党内监督机制，新设党内监督员岗位，每一笔超过千元的支出都要监督员把关并上会研究审核。“如今的村干部一心为咱老百姓，村里的变化看得见、摸得着。”一位丁姓老人高兴地说。以个案追问题，健全乡村治理体制机制，干部状态变了，村民看法变了。</P><P>　　陕西咸阳</P><P>　　党性教育具体化，比学赶超氛围浓厚</P><P>　　“只要村上广播一响，党员群众立马行动起来，党组织的号召力明显增强了。”谈起近两年村上的变化，陕西咸阳市礼泉县赵镇堡里村干部李二教不由感叹。而前些年，村上党员轮流当书记，村中道路坑洼不平，涉及群众利益的事无人问津。这其中的变化，缘于陕西咸阳党员接受的特殊“体检”——党性教育体检。</P><P>　　据介绍，咸阳党性教育体检中心设置7个功能区，并结合各行业特点，设置符合行业实际或工作实际的特色板块，根据时代主题不断丰富调整教育体检内容。</P><P>　　一张张图片、一段段故事、一个个细节……体检中心通过活化党性教育形式，让党员们沉浸其中，在参与、感受的同时达到主动接受教育的目的。</P><P>　　以前，党组织生活不规范、党员先锋模范作用发挥不充分、党组织软弱涣散等问题，是咸阳市彬州城关街道鸣玉池村党支部和党员抹不开的话题。一年多前，该村全体党员走进党员党性教育体检中心，经过一个多小时党性教育体检，感触颇深，村里的变化也由此展开。</P><P>　　咸阳市委常委、组织部部长崔勒宇介绍，党员党性教育体检中心借助现代科技，把党性教育具体化，为落实“三会一课”制度提供了有力支撑。</P><P>　　党性教育体检后，彬州市大佛寺古镇大佛寺村党支部书记吕军平很受触动，回到村里就组织召开党员大会，就村党支部如何整建、党员管理如何加强、村庄如何规划、旅游如何开发等事宜展开了充分讨论。大家畅所欲言，大会从下午一直开到深夜，党员们对支部建设、村上规划发展提出40多条建议，大佛寺村的发展思路被理得清晰透彻。从那以后，大佛寺村常态化开展“三会一课”、主题党日、组织生活会等党组织生活。党员积分管理使党员的义务履行和模范作用晒在“太阳下”，激发了比学赶超的热情。“我们村的党员都是好样的。”村民老张对记者说。</P><P>　　浙江东阳</P><P>　　推行“红黄旗”管理，村干部懒散软就腾位置</P><P>　　见到范宅村负责人周召新时，他正戴着草帽、拿着设计图在工地上忙碌。几个月前，周召新当选了村党支部负责人，不到两个月，周召新就忙得瘦了10斤。村民们感叹，“和之前的干部不一样。”</P><P>　　曾经，浙江东阳湖溪镇范宅村被评为“十差村”。镇上组织调查发现：问题出在了村级党组织。立即换“将”后，新班子带着村民拆违建、搞绿化、建景观……很快，村容就有了大改观。3个月后再评，“十差村”帽子摘掉了。</P><P>　　基层党组织是乡村振兴战略的“主心骨”，可如果党员干部懒散软怎么办？东阳在农村干部中推行干事创业“红黄旗”管理制度。不尽职、不履职的村干部，轻则约谈提醒、歇职整转，重则劝辞、免职。范宅村原村支部负责人就位列其中。</P><P>　　不称职的干部腾出位置后，谁接任？东阳瞄准了农村基层团组织、青年社会组织。通过村推荐、镇审定等程序，1000多名从全市遴选出来的优秀青年进入视线。原来在外地工作的优秀人才周召新，就是其中之一。</P><P>　　农村党组织的力量夯实后，积极性如何调动？“各村党支部都要上擂台比武”“先进得红旗、后进得黄旗”……江北街道去年6月份率先举行“村官履职擂台大比武”，84个小区（村）就“党建先锋”“履职践诺”集中亮成绩、比进度。</P><P>　　各镇乡街道党组织动了起来——南马镇深化党员干部联系农户制度，在垃圾分类、治危拆违等工作中，党员都先干一步；南市街道推出“一张清单、两种模式、三级联动”的党建督查制度，实现“周周有检查、月月有通报”……</P><P>　　结合“十美村、十差村”评比，东阳市还通过帮扶单位党组织与村庄“捆绑”考核，将机关部门单位的积极性调动起来。东阳市体育局与湖溪镇上田村结对后，将市第二届乡村体育节与湖溪镇首届农民运动会结合起来，提高了上田乡村旅游的知名度；交通局与城东街道时旺村结对后，提供10万元补助资金完成村内道路“白改黑”，时旺村从此告别不通公交的历史……村容村貌变了，在党员干部的带动下，村子走上了富裕路。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2019年02月25日 11 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[你们就是时代英雄]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0225/c1001-30899247.html</link>
            <pubDate>2019-02-25</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　在各地城乡社区，有这么一群热心人，有的把脏乱差“问题社区”营造成远近闻名的“明星社区”；有的放弃自己的事业，带领大家奔小康……</P><P>　　一段段佳话、一个个故事，让小小社区充满真情与大爱，汇成社会磅礴的正能量。这些默默奉献的社区领头人，成为人们心目中的英雄。</P><P>　　做“鸿雁”：传递爱与温暖</P><P>　　社区居民有事，总是第一个想到任红梅，群众没事儿也找她聊天，她的办公室人流不断。在山西省阳泉市矿区桥头街道段南沟社区党总支书记、居民委员会主任任红梅心中，装着百姓的家长里短。</P><P>　　这个社区属于老矿区，老矿破产后，男人们都到外地打工谋生，造成空巢老人多、留守儿童多、特殊人群多的“三多”状况。任红梅说，古代中国有“鸿雁传书”的传说，“我们在社区要学习鸿雁精神，为民服务。”</P><P>　　在段南沟社区，服务项目比比皆是：图书室里除了图书，还摆放着临时休息养神的床铺；每周二安排党代表与居民面对面谈心活动；还有关爱空巢老人的雁巢行动、鸿雁解忧、鸿雁帮困活动等等。</P><P>　　重庆市沙坪坝区石井坡街道团结坝社区党委书记、居民委员会主任杨春敏所在的社区也曾是远近闻名的“问题社区”，居民多数都是重庆特殊钢集团的下岗失业职工。</P><P>　　2005年，下岗再就业的杨春敏主动请缨，接手了这个“烂摊子”。她逐家走访了解情况时，有居民不留情面地告诉她：“什么时候把卫生搞好了，再和我们沟通。”</P><P>　　居民对社区环境卫生不满意，那就先干了再说！杨春敏带着工作人员动手清淤除渣，整治卫生死角。</P><P>　　团结坝总共只有12名社区工作人员，面对的却是近2000户居民，如何忙得过来？杨春敏把社区每50户划分为一个网格，由居民公推直选出自己信得过的党小组长和居民小组长负责卫生工作，彻底扭转了只有社区干部唱“独角戏”的状况。如今的团结坝，环境洁净，居民和谐，令人流连。</P><P>　　当“头雁”：让家乡更富美</P><P>　　山东省泰安市泰山区省庄镇东孙村党支部书记、村民委员会主任米培莲的一天，从视察村集体的牛棚开始。</P><P>　　十几年前，米培莲接手这一岗位时，村集体没收入，还负债50多万元。部分村“两委”成员因工资无着落、工作难开展，相继撂了挑子，班子三年换了四茬。</P><P>　　“我上有老母亲，下面有两个孩子和丈夫。母亲和丈夫都不让我接这个工作。”米培莲回忆。给村里修第一条水泥路时，还差最后一车水泥没有钱买、没钱拉，她自己开着拖拉机去拉，遇上危险，差点命都没了。</P><P>　　“我就是想让这个地方好起来，让乡亲们摘掉穷帽子。”米培莲说。</P><P>　　她筹集资金建起了高标准的养殖小区，积极引导群众大力发展奶牛养殖。还成立“东华苗木种植专业合作社”，建成2000余平方米的沿街商业楼，引进幼儿园、饭店等项目。村民人均收入大幅提高，不少村民盖起了楼房、购买了轿车。</P><P>　　左文学是贵州省安顺市平坝区乐平镇塘约村党总支书记，在他的带领下，塘约村由一个国家级二类贫困村，变成了人均收入达万元、村集体经济增至200余万元的小康村。</P><P>　　和米培莲一样，原本靠着养牛渐成气候的左文学，为了全心带领乡亲奔小康，不顾家人劝阻，卖掉了牛。</P><P>　　制定党员量化积分制考核评分，对全村43名党员每个月一次积分，激发党员发挥带头作用；每半年“晒一次实绩”，干得好不好，群众来对“两委”班子打分，分数与年终绩效挂钩；召开村民大会订立村民自治“红九条”，根治了滥办酒席等陈规陋习。</P><P>　　“下一步，我们还将带领全村群众向前走。”左文学充满信心。</P><P>　　亮“心灯”：连接万家灯火</P><P>　　一个社区，18万名居民，不到4个人就有1个志愿者；数十个家庭将自家钥匙委托居委会保管；每到月初，国旗在这里升起；每到元宵节，居民汇集在这里，欣赏自制的花灯……</P><P>　　这就是以和谐、和睦著称的武汉市江岸区百步亭区。</P><P>　　“基层党组织建设是社区管理的生命线。”社区党委副书记、社区管委会主任王波深有感触地说，“在百步亭工作多年，我最感欣慰的就是把最基层的社区党员、居民发动起来。”</P><P>　　到社区工作前，王波是一位大学教师。舞台变了，不变的是她对培养人才的重视。“社区治理需要一批思想政治素质过硬，吃苦耐劳又富有活力的年轻领头人。”</P><P>　　为吸引青年人才走进社区，王波下足了功夫。她带领社区建立了一套完善的人才培育发展体系。新人入职培训、上门入户、跟班轮训、外出交流、平台晋升……进入社区的每个环节都有专人指导。她自己常抽出时间给社区工作人员讲课、交流，了解他们的思想动态。</P><P>　　在她的带领下，一支极具凝聚力、战斗力的社区工作团队在百步亭悄然形成。目前社区管理人员中，大学本科以上学历者有30余人，占管理人员七成以上。</P><P>　　不少居民在夜晚散步时，经常看见王波办公室里亮着灯光。有人疑惑：什么都不缺的王波，干吗要过得这么累？对此，王波总是笑笑说：“在这里，我收获的是一种大爱，这比什么都有价值。”</P><P>　　（新华社北京2月24日电&nbsp;&nbsp;记者廖君、冯国栋）&nbsp;&nbsp;</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2019年02月25日 10 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[一个唢呐手眼中的变迁]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0225/c1001-30899256.html</link>
            <pubDate>2019-02-25</pubDate>
            <author>本报记者 徐 靖</author>
            <description><![CDATA[<P>　　春节刚过，安徽省天长市仁和集镇居民唐来宝就开始收拾自己的唢呐。</P><P>　　唐来宝原是当地一所学校的老师，因为一直喜欢吹唢呐，6年前退休之后，逢年过节经常和附近一些志同道合的人搭班子在村里唱戏。很快，就有人邀请他去当地红白喜事吹唢呐。唐来宝回忆，那时，自己基本每周都会参加活动，也能赚不少钱。</P><P>　　2017年开始，天长市逐步实施“推动移风易俗，培育文明乡风，助力乡村振兴”文明实践活动。对婚丧市场和行业进行整顿，全面规范生产、经营和服务行为，唐来宝被村干部找上了家门。“刚开始的时候不知道怎么回事。”唐来宝说，“后来村干部一遍遍解释，我才知道，其实是政府希望我用自己的唢呐为乡亲们多做点事儿。”</P><P>　　唐来宝口中的“多做点事儿”，其实是创作新作品。</P><P>　　据天长市文明办副主任毛在玉介绍，天长当地盛行扬州小戏等多种戏曲，文艺气息浓厚，不过农村地区也普遍存在婚丧现场进行低俗表演的情况。为此，天长市一方面加强文明宣讲，另一方面，希望得到“唐来宝”们的帮助，创作符合时代气息的新作品。</P><P>　　毛在玉表示，天长市根据本地风俗和实际情况，为本地大约20多个表演团体专门编制了曲目库，方便有需要的居民和相关行业从业者选择表演。“现在我们演奏的基本是传统戏曲，也会将一些流行歌曲元素融入其中，每周六我们还会自发组织一些文艺活动。”唐来宝说。</P><P>　　变化远不止这些。</P><P>　　“以前，家家户户都想大办红白喜事，难免存在攀比之风。”毛在玉说，“另外，由于缺乏监管，婚丧行业存在漫天要价、随意收费的情况。现在，政府制定了收费标准，一般一天200元左右。”唐来宝给记者算了一笔账，按照以前的风俗，一般要请四五个人，连续四五天，每人每天价格不低于150元，算起来，仅此一项就要花费3000多元。“现在，表演时间缩短了，每家1500元左右就能把事情办完。”</P><P>　　“移风易俗很难一蹴而就，一方面需要政府积极宣传国家政策，另一方面需要像唐来宝这样的群众起到带头作用。”毛在玉说，“未来，政府会逐步引导他们加入到文明实践的队伍中来，通过更多人民群众喜闻乐见的方式来传播优秀传统文化，树立文明新风。”</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2019年02月25日 11 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[赶坡会喽！]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0225/c1001-30899254.html</link>
            <pubDate>2019-02-25</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/res/2019-02/25/11/rmrb2019022511p15_b.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　在安陲乡大田村坡会上的苗族儿童。</p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/res/1/20190225/1551036608863_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　在香粉乡中坪村毛坪屯，苗家姑娘在坡会上跳舞。</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　近日，广西融水苗族自治县的坡会上，一派热闹景象。坡会是春节期间该县的传统节日，以苗族为主的多个少数民族聚会娱乐，载歌载舞，庆祝生活的富足。</P><P>　　融水充分利用民族风情浓郁、旅游资源丰富这一优势，创新旅游发展模式，将旅游业打造成为该县脱贫攻坚的重要产业支撑。2018年，全县实现旅游总收入78.47亿元。过去两年，每年有近万人通过旅游实现脱贫摘帽。</P><P>　　新华社记者&nbsp;黄孝邦摄&nbsp;</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2019年02月25日 11 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[下放权限 一岗多能]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0225/c1001-30899255.html</link>
            <pubDate>2019-02-25</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报毕节2月24日电&nbsp;&nbsp;（程焕、吴道禄）近日，家住贵州毕节七星关城区碧阳街道的张女士来到区政务服务大厅公安户籍窗口，用了半个小时办完了变更户籍项目。她告诉记者，“来之前听说过去办理要层层上报，起码也要一个星期才能办好，没想到现在这么高效……”这得益于毕节七星关推进的户籍“放管服”改革。</P><P>　　据了解，自去年8月起，七星关公安分局全面下放户籍居民身份证业务审批权限。将省外迁入的准予迁入证明和原需报批的十八周岁以上人员姓名变更更正、其他人员主项目变更更正的审批权限下放到派出所，由窗口工作人员审批办理；将原属社区民警和所长审批权限下放给窗口工作人员，由窗口工作人员审核办理；将分局户籍系统审批权限下放给派出所所长把关。</P><P>　　此外，七星关公安分局简化审批手续、开放通办权限，实现“一岗多能”；通过安装二维码门牌，实行网上受理审核；通过下放权限，变事前审批为事后监管，减少群众排队等候时间，真正实现了让数据多跑路，让群众少跑腿。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2019年02月25日 11 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[化风成俗，从细处做起（一线行走）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0225/c1001-30899252.html</link>
            <pubDate>2019-02-25</pubDate>
            <author>邓建胜</author>
            <description><![CDATA[<P>　　只有拿出定力和韧劲，在“细”“实”上下足功夫，中央八项规定精神落实才能抓出成效、化风成俗。</P><P>　　</P><P>　　采访结束离开藏北羌塘高原两个多月了，却收到班戈县机关食堂要我们补交330元餐费的函告，这让我颇感意外。</P><P>　　那次我们到班戈县采访，在县机关食堂吃了一顿早饭、两顿晚饭，都是工作餐。餐费理应当时结清，但食堂收款的同志建议我们离开时一次性结账，省得每餐都开具收据。因此，离开时大家按每餐不同的标准，把3人3顿餐费一起交给了采访组的一位同事，让她统一交费。</P><P>　　为何如今“追债上门”？原来，这位同事那天没能找到食堂收费员，就将餐费微信转账给了县里对接采访的同志，这位同志不知何种原因忘记收款。于是，这笔餐费就糊里糊涂地挂在班戈县机关食堂的账上。</P><P>　　330元的餐费，数额不大，却关系着中央八项规定精神的落实。接到函告，我们也由衷地为班戈县的认真点赞。</P><P>　　记得两年前初到西藏工作，我到吉隆县吉隆镇机关食堂就餐，第一次看到食堂门口和每张餐桌上“工作组同志，请您自觉交费就餐！”的告示牌，觉得新奇。后来，下基层多了，发现这已是西藏公务接待的“标配”。无论走到哪里，食堂和招待所都备有专门的“工作组上交餐费收据”，工作组名称、就餐人数、就餐标准等写得清清楚楚。</P><P>　　公务出差就餐交费，为何能在基层普遍执行？据我观察，关键在于“细”字。县、乡制订了公务接待具体的操作规范和明确的执行标准，还有配套措施确保落实。因为“细”，才容易做“实”，而“细”“实”的背后，就是基层同志的负责和认真。</P><P>　　试想，我们在班戈县机关食堂这3顿工作餐，要是当时不逐餐详细登记，或者登记后只挂账不追缴，那么，哪怕“请您自觉交费就餐”的告示写得再醒目，也可能成为空文。制度的生命力在于执行，执行就不能有例外，这样才能树立公信、形成威慑。</P><P>　　细节里面见作风。只有拿出定力和韧劲，在“细”“实”上下足功夫，中央八项规定精神落实才能抓出成效、化风成俗。</P><P>　　（作者为西藏分社记者）&nbsp;</P><P>　　栏目投稿邮箱：&nbsp;</P><P>　　yxxz8494@163.com&nbsp;</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2019年02月25日 11 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[放出活力 管出公平 服出便利]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0225/c1001-30899253.html</link>
            <pubDate>2019-02-25</pubDate>
            <author>本报记者 张 璁 魏哲哲 倪 弋</author>
            <description><![CDATA[<P>　　“放管服”改革是一场“刀刃向内”、面向政府自身的自我革命。</P> <P>　　党的十八大以来，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，在这场自我革命中，从中央到地方都敢于动真碰硬，转变政府职能，深化简政放权，创新监管方式，努力建设人民满意的服务型政府。</P> <P>　　作为全面深化改革的重要内容，“放管服”改革以简政放权放出活力和动力，以创新监管管出公平和秩序，以优化服务服出便利和品质，实现政府职能的深刻转变。</P> <P>　　接受群众监督，清理“奇葩证明”</P> <P>　　2018年9月，司法部在中国法律服务网上正式开通“群众批评——证明事项清理投诉监督平台”，接受群众对地方和部门设立的“奇葩证明”、循环证明、重复证明等问题的投诉，回应涉及群众利益的堵点、痛点问题。</P> <P>　　开通当月，四川省绵阳市的安律师就在上面解决了一个行业的痛点问题。“拟申请律师执业人员在申请律师实习和申请律师执业时均需到公安机关开具无犯罪记录证明，但到每一处户籍所在地公安机关办理，少则半天，多则两三天或更长时间。”安律师介绍，如今很多人户籍迁移频繁，一个证明办下来往往要跑几个地方，有时甚至还要托关系。</P> <P>　　“从业9年来，我一直关注‘无犯罪记录证明’能否在申请律师执业时取消。”投诉监督平台开通当天，安律师就第一时间进行了反映，没想到建议真的被采纳了！</P> <P>　　取消让人“跑断腿”的证明、取消重复证明、清理擅自增加的证明……“奇葩证明”投诉处理大力推进，让人民群众获得感满满。“从去年9月至今年1月，证明事项清理投诉监督平台接受投诉1000余件，目前已经办结并反馈情况的有900余件。”司法部行政执法协调监督局负责人介绍，投诉反映的问题主要集中在户口身份证明、亲属关系证明、社保手续证明、房产登记证明、无犯罪记录证明、无业证明等，主要涉及基层公安、社保、司法行政、教育、住建、银行、税务等部门，所有批评投诉均已反馈各有关部门。</P> <P>　　线下变线上，化繁为简让出行更顺心</P> <P>　　日前，山东济南的李女士在驾驶一辆白色轿车变道时，与一辆直行的黑色轿车发生碰撞。事发后，李女士立即拨打122报警，并在交警指导下拍下事故现场图片，通过“济南交警”微信公众号上传了图片和双方驾驶证、行驶证照片。通过查看事故现场照片，交警认定李女士负全责。随后，李女士将银行卡拍照上传到微信平台，并向对方先行垫付赔偿款。从事故发生到离开现场，用时不到15分钟。</P> <P>　　“通过轻微道路交通事故快处快赔模式，事故双方所有的文字信息，都由后台工作人员通过提取上传照片完成。”济南市公安局交警支队支队长曹凤阳介绍，如今济南已实现在线快速处理、理赔跨部门协同、全流程闭环办理。</P> <P>　　公安交管部门在深化“放管服”改革中，创新监管方式打通城市交通的“毛细血管”。当前，全国机动车超过3亿辆，驾驶人突破4亿人，广大群众在办理交管业务时，不仅要求降低经济成本、时间成本，还要求品质体验、公平公正。近年来，公安交管部门深入推进“放管服”改革，全面推行交管服务的“马上办、网上办、就近办、一次办”，着力构建适应新时代新要求的交管服务体系。</P> <P>　　化繁为简、提升效率是广大群众的迫切期待，也是公安交管服务的目标。目前，江苏全省59个车管所建成机动车“通道式”查验上牌点，将查验、选号、制证等12项程序全部压缩到“一条通道”办理，单笔上牌时长由3小时压缩至30分钟左右。重庆全面推行驾考全程无纸化，学员通过身份证即可完成全部考试、业务受理和审核，使用人数达25万……</P> <P>　　就在去年9月，公安部进一步明确提出18类业务一证即办、普通业务一窗通办、个性服务自助快办，并要求减免申请材料。“以前材料多、环节多，群众往往不熟悉、不便操作，也滋生了一些非法中介，扰乱办公秩序和服务环境。着力开展‘减证便民’行动，明确要求于法无据的证明凭证一律取消，最大限度地减免材料，就是要让群众有更好的办事体验。”公安部交管局负责人说。</P> <P>　　老百姓办事，“最多跑一次”</P> <P>　　“我的结婚证怎么都找不到了，丈夫又被外派出差，还有什么办法能办成户口随迁？”马女士前不久来到浙江诸暨市的公共服务中心，一进大厅就直奔户政服务窗口焦急询问。</P> <P>　　原来，马女士以前家住当地的暨阳街道，前两年结婚后就跟着丈夫常住在城东的浣东街道，可户口一直没来得及随迁过来。孩子马上要读书上学，于是想起抓紧去办理户口随迁，不成想在家翻箱倒柜却找不到结婚证，一下子急了。</P> <P>　　“没关系，您只要提供您本人的身份证，我们就能帮您查询到婚姻登记信息。”工作人员接过马女士的身份证，很快就在数据库中检索到了所需材料。马女士事后惊喜地说，原来以为要跑断腿的麻烦，没想到一点都不费事，当天就给办好了。</P> <P>　　“数据多跑路，群众就能少跑腿，但改革难就难在怎么打破部门间的信息壁垒。”诸暨市公共服务中心副主任杨可锋说，过去马女士所需信息分属民政与公安，如今之所以能够相互打通，要归功于诸暨推行的“一证通办一生事”改革，成功解决了部门数据库整合归并和数据库共享应用的问题，让需求数据“跑起来”，群众凭一张身份证就能办理大部分涉民事项。</P> <P>　　诸暨的改革是浙江省这几年“最多跑一次”改革的一个缩影。转变政府职能，应群众需求而生，为解决问题而变，“最多跑一次”改革涉及政府治理、公共管理、地方政府创新等各领域工作。去年中共中央办公厅、国务院办公厅印发的《关于深入推进审批服务便民化的指导意见》，把“浙江省‘最多跑一次’经验做法”作为典型经验之一向全国全面推广。</P> <P>　　如今，像“最多跑一次”这样的创新改革已成为各地政府推进“放管服”改革的有力抓手：吉林在“只跑一次”改革中对省级行政权力事项进行全面梳理，江苏推出“不见面审批”服务，融合线上信息系统和线下服务窗口，使大部分事项可以全程网上办理……这项改革正在越来越多地方落地生根，老百姓如今从更高的服务品质中享受到越来越多的便利，真正拥有满满的改革获得感。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2019年02月25日 11 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[建强党支部 发动“火车头”（新思想基层结硕果·我当代表这一年⑧）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0225/c1001-30899233.html</link>
            <pubDate>2019-02-25</pubDate>
            <author>本报记者 魏 贺 李 坚 赵丹彤</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/res/1/20190225/1551038603952_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　刘家奇在果园里查看果树生长情况。<BR/>　　人民网记者 刘 祎摄</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　去年3月10日，习近平总书记参加重庆代表团审议，涪陵区睦和村党支部书记刘家奇就在现场。</P><P>　　“总书记指出，在基层就是党支部，上面千条线、下面一根针，必须夯实基层。这话我一直铭记在心。”刘家奇说。</P><P>　　培养生力军，用好年轻人</P><P>　　“去年两会上，我告诉总书记，2017年，我们村发展了一名年轻党员，她是返乡创业人员，也是村里的致富带头人。总书记仔细问了这名党员的经历、学历等情况。看得出，他对基层党建非常重视。”刘家奇说。</P><P>　　这名新党员叫汪登荣，几年前，她返乡创业，通过土地流转种植果木；她专门成立了一家公司，推广果木规范化种植，通过电商平台把水果卖到大城市，带动了40多家农户种植果木，户均增收2000多元。</P><P>　　“老党员多动嘴，发挥余热传帮带；中年党员多跑腿，帮助群众解决实际困难；同时还要大力培养生力军，用好年轻人。”刘家奇说。</P><P>　　去年，睦和村举办了4次水果采摘节，“90后”大学生村官刘贵花忙前忙后参与操办，得到了锻炼，刘家奇和村党支部同志觉得她是个好苗子。去年7月，刘贵花光荣入了党。村里去年还有3人成为入党积极分子。“火车跑得快，全靠车头带。党支部是火车头，我们都要充满电、加满油、铆足劲！”刘家奇说。</P><P>　　干部干部，首先要干</P><P>　　面朝长江，背靠青山，睦和村种起千亩果树。这些年，在刘家奇的带动下，这个水库移民村实现从传统农业向经果林产业转型。去年12月，全村举办脐橙采摘节，半个月就售出脐橙20多万斤，收入上百万元。</P><P>　　村看村，户看户，群众看干部。从技术指导、农资引进，到掌握行情、指导销售，刘家奇总是冲在最前面。去年，睦和村为全村村民组织了十几次果树种植技术培训，每次刘家奇都是亲自授课。</P><P>　　“要吃水果莫着急，尽快联系刘家奇”，村上举办水果采摘节，刘家奇自编广告宣传语，帮村民们招揽生意。</P><P>　　“干部干部，首先要干。既要想干愿干，又要能干会干，这样群众才能认同你，才能跟你走。”刘家奇说。</P><P>　　把村里的环境好好抓起来</P><P>　　村民们的日子越过越红火，但是“垃圾随处扔、牲畜满地跑、庭院脏乱差”的情况在睦和村还存在。刘家奇看在眼里，急在心里。</P><P>　　去年，刘家奇建议把“生态文明建设”和“人居环境改善”列入村规民约。为了帮助部分生活困难群众改造危房，他争取到项目补贴，还找来施工队，对全村50多处危房、院坝翻修改造。</P><P>　　有一天早上一到办公室，刘家奇有点不高兴，村里一座旅游公厕，因为没有专人管理，水龙头一夜没关，“得流掉多少水啊，心疼得很！农村搞‘厕所革命’，管理机制要跟上，不能重建设、轻管理。”</P><P>　　今年两会，刘家奇准备提交一份新建议：《加强乡村公共厕所建设和管理》。“解决农村厕所改造问题，基层干部责无旁贷。”刘家奇说，“今年，我们将以村里5个公厕的改造为突破口，把村里的环境好好抓起来。”</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2019年02月25日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[收集一手材料写提案（新春走基层·代表委员履职故事）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0225/c1001-30899234.html</link>
            <pubDate>2019-02-25</pubDate>
            <author>本报记者 易舒冉</author>
            <description><![CDATA[<P>　　“今天有汤圆吃吗？村子里的状况怎么样？有没有什么需要帮忙的？”正月十五早上一起床，连玉明委员就打开手机，给几位驻村书记发去了祝福和关心。这些驻村书记都是连玉明在调研中认识的。</P><P>　　担任第十三届全国政协委员一年来，连玉明一边做好北京国际城市发展研究院院长的本职工作，一边关注贫困地区的脱贫状况。他奔赴河南济源王屋山区调研，深入6个镇17个村，到20多家贫困户走访，与50多人进行了座谈交流。</P><P>　　连玉明发现，多名贫困户在扶贫政策支持下，用自己的双手和汗水摆脱了贫困，干劲很足。在谭庄村，因车祸致残的王宴波，虽腿脚不便但眼神炯炯，他通过发展种植等，不久前刚刚脱了贫。在王宴波看来，脱贫需要自己一块钱、一块钱挣出来。这给连玉明留下了深刻印象。“不少群众正在扔掉等靠要的思想，要抓紧时间帮他们找到稳定脱贫的好办法。”连玉明在调研笔记本上写道。</P><P>　　出了农户的家，连玉明循着热闹的声音，发现一间屋子里坐满了人，桌子上摆着大大小小的瓶罐和20多样种子样品，几位技术员正忙着给村民讲解育种要点。连玉明边听边计划，“写一份科技助农、产业脱贫的提案，把贫困群众的声音和自己的想法带到全国两会上去。”</P><P>　　白天访农户，晚上座谈交流。一进屋，连玉明赶紧说：“我不是来给大家开会的，是想给大家支招的。”第一书记们打开了话匣子，讲起脱贫攻坚工作进展与感受。交流中，连玉明建议，要树立有斗志有干劲的脱贫榜样，鼓励大家向榜样看齐。同时也要确保蔬菜种植、畜牧养殖、乡村旅游等产业发展与贫困群众增收紧密相连，给农户增添信心。此外，在基础设施建设过程中，也要注意保护古村落。</P><P>　　座谈会一直持续到夜里11点40分，回到住处后，连玉明又急忙打开笔记本，写下了日记。“政协委员要深入基层、了解民情，搜集提案中需要的一手资料，积极地建言献策。”连玉明说，去年他提交了10份提案，今年的提案也正在紧张地准备。</P><P>　　</P><P>　　■记者手记</P><P>　　履职干劲不能松</P><P>　　无论是干本职工作，还是参加调研、写提案、开座谈会，连玉明都投入了十足的努力。忙碌，成了他的生活常态。</P><P>　　连玉明说，担任全国政协委员，内心很激动，但马上就感到肩头的担子沉甸甸的。的确，政协委员是一份责任，委员们唯有尽职尽责、珍惜荣誉，才能提升工作成效，不负重托，不辱使命。</P><P>　　委员们履职第一年有干劲不难，难的是年年有干劲。委员需要发挥钉钉子精神，抓住一个问题深入研究，不断完善提出的建议。只有沉下心、俯下身，才能建诤言、献良策。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2019年02月25日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[放出活力 管出公平 服出便利]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0225/c1001-30899225.html</link>
            <pubDate>2019-02-25</pubDate>
            <author>本报记者 张 璁 魏哲哲 倪 弋</author>
            <description><![CDATA[<P>　　“放管服”改革是一场“刀刃向内”、面向政府自身的自我革命。</P> <P>　　党的十八大以来，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，在这场自我革命中，从中央到地方都敢于动真碰硬，转变政府职能，深化简政放权，创新监管方式，努力建设人民满意的服务型政府。</P> <P>　　作为全面深化改革的重要内容，“放管服”改革以简政放权放出活力和动力，以创新监管管出公平和秩序，以优化服务服出便利和品质，实现政府职能的深刻转变。</P> <P>　　接受群众监督，清理“奇葩证明”</P> <P>　　2018年9月，司法部在中国法律服务网上正式开通“群众批评——证明事项清理投诉监督平台”，接受群众对地方和部门设立的“奇葩证明”、循环证明、重复证明等问题的投诉，回应涉及群众利益的堵点、痛点问题。</P> <P>　　开通当月，四川省绵阳市的安律师就在上面解决了一个行业的痛点问题。“拟申请律师执业人员在申请律师实习和申请律师执业时均需到公安机关开具无犯罪记录证明，但到每一处户籍所在地公安机关办理，少则半天，多则两三天或更长时间。”安律师介绍，如今很多人户籍迁移频繁，一个证明办下来往往要跑几个地方，有时甚至还要托关系。</P> <P>　　“从业9年来，我一直关注‘无犯罪记录证明’能否在申请律师执业时取消。”投诉监督平台开通当天，安律师就第一时间进行了反映，没想到建议真的被采纳了！</P> <P>　　取消让人“跑断腿”的证明、取消重复证明、清理擅自增加的证明……“奇葩证明”投诉处理大力推进，让人民群众获得感满满。“从去年9月至今年1月，证明事项清理投诉监督平台接受投诉1000余件，目前已经办结并反馈情况的有900余件。”司法部行政执法协调监督局负责人介绍，投诉反映的问题主要集中在户口身份证明、亲属关系证明、社保手续证明、房产登记证明、无犯罪记录证明、无业证明等，主要涉及基层公安、社保、司法行政、教育、住建、银行、税务等部门，所有批评投诉均已反馈各有关部门。</P> <P>　　线下变线上，化繁为简让出行更顺心</P> <P>　　日前，山东济南的李女士在驾驶一辆白色轿车变道时，与一辆直行的黑色轿车发生碰撞。事发后，李女士立即拨打122报警，并在交警指导下拍下事故现场图片，通过“济南交警”微信公众号上传了图片和双方驾驶证、行驶证照片。通过查看事故现场照片，交警认定李女士负全责。随后，李女士将银行卡拍照上传到微信平台，并向对方先行垫付赔偿款。从事故发生到离开现场，用时不到15分钟。</P> <P>　　“通过轻微道路交通事故快处快赔模式，事故双方所有的文字信息，都由后台工作人员通过提取上传照片完成。”济南市公安局交警支队支队长曹凤阳介绍，如今济南已实现在线快速处理、理赔跨部门协同、全流程闭环办理。</P> <P>　　公安交管部门在深化“放管服”改革中，创新监管方式打通城市交通的“毛细血管”。当前，全国机动车超过3亿辆，驾驶人突破4亿人，广大群众在办理交管业务时，不仅要求降低经济成本、时间成本，还要求品质体验、公平公正。近年来，公安交管部门深入推进“放管服”改革，全面推行交管服务的“马上办、网上办、就近办、一次办”，着力构建适应新时代新要求的交管服务体系。</P> <P>　　化繁为简、提升效率是广大群众的迫切期待，也是公安交管服务的目标。目前，江苏全省59个车管所建成机动车“通道式”查验上牌点，将查验、选号、制证等12项程序全部压缩到“一条通道”办理，单笔上牌时长由3小时压缩至30分钟左右。重庆全面推行驾考全程无纸化，学员通过身份证即可完成全部考试、业务受理和审核，使用人数达25万……</P> <P>　　就在去年9月，公安部进一步明确提出18类业务一证即办、普通业务一窗通办、个性服务自助快办，并要求减免申请材料。“以前材料多、环节多，群众往往不熟悉、不便操作，也滋生了一些非法中介，扰乱办公秩序和服务环境。着力开展‘减证便民’行动，明确要求于法无据的证明凭证一律取消，最大限度地减免材料，就是要让群众有更好的办事体验。”公安部交管局负责人说。</P> <P>　　老百姓办事，“最多跑一次”</P> <P>　　“我的结婚证怎么都找不到了，丈夫又被外派出差，还有什么办法能办成户口随迁？”马女士前不久来到浙江诸暨市的公共服务中心，一进大厅就直奔户政服务窗口焦急询问。</P> <P>　　原来，马女士以前家住当地的暨阳街道，前两年结婚后就跟着丈夫常住在城东的浣东街道，可户口一直没来得及随迁过来。孩子马上要读书上学，于是想起抓紧去办理户口随迁，不成想在家翻箱倒柜却找不到结婚证，一下子急了。</P> <P>　　“没关系，您只要提供您本人的身份证，我们就能帮您查询到婚姻登记信息。”工作人员接过马女士的身份证，很快就在数据库中检索到了所需材料。马女士事后惊喜地说，原来以为要跑断腿的麻烦，没想到一点都不费事，当天就给办好了。</P> <P>　　“数据多跑路，群众就能少跑腿，但改革难就难在怎么打破部门间的信息壁垒。”诸暨市公共服务中心副主任杨可锋说，过去马女士所需信息分属民政与公安，如今之所以能够相互打通，要归功于诸暨推行的“一证通办一生事”改革，成功解决了部门数据库整合归并和数据库共享应用的问题，让需求数据“跑起来”，群众凭一张身份证就能办理大部分涉民事项。</P> <P>　　诸暨的改革是浙江省这几年“最多跑一次”改革的一个缩影。转变政府职能，应群众需求而生，为解决问题而变，“最多跑一次”改革涉及政府治理、公共管理、地方政府创新等各领域工作。去年中共中央办公厅、国务院办公厅印发的《关于深入推进审批服务便民化的指导意见》，把“浙江省‘最多跑一次’经验做法”作为典型经验之一向全国全面推广。</P> <P>　　如今，像“最多跑一次”这样的创新改革已成为各地政府推进“放管服”改革的有力抓手：吉林在“只跑一次”改革中对省级行政权力事项进行全面梳理，江苏推出“不见面审批”服务，融合线上信息系统和线下服务窗口，使大部分事项可以全程网上办理……这项改革正在越来越多地方落地生根，老百姓如今从更高的服务品质中享受到越来越多的便利，真正拥有满满的改革获得感。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2019年02月25日 01 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[奋力开创治蜀兴川新局面（在习近平新时代中国特色社会主义思想指引下——新时代新作为新篇章）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0225/c1001-30899213.html</link>
            <pubDate>2019-02-25</pubDate>
            <author>林治波 张 文</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　104万</p> <p> 　　2018年四川省104万贫困人口脱贫、3513个贫困村退出、30个计划摘帽贫困县达到验收标准。累计实现550多万贫困老乡脱贫，减贫幅度达88%。</p> <p> 　　3400亿元</p> <p> 　　四川军民融合产业主营业务年收入从2012年的1900亿元，增长到2018年的3400亿元。</p> <p> 　　村办企业16家，集体资产超5700万元；去年全村旅游收入6500万元，游客超84万人次……四川省集体经济十强村、成都市郫都区战旗村发展红红火火，村支书高德敏表示：“我们按总书记说的做，坚定走农业供给侧改革的路！”</p> <p> 　　2017年3月8日，习近平总书记参加十二届全国人大五次会议四川代表团审议时强调，要深入推进农业供给侧结构性改革，坚定不移打赢脱贫攻坚战，扎实开展创新创造，营造风清气正的政治生态，统筹做好稳增长、促改革、调结构、惠民生、防风险各项工作。</p> <p> 　　“全省各级党组织和广大党员干部认真学习贯彻习近平总书记对四川工作重要指示精神，坚定以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，进一步解放思想、统一认识、理清思路、完善举措，以更加奋发有为的精神状态扎实做好各项工作，奋力推动治蜀兴川再上新台阶。”四川省委书记彭清华表示。</p> <p> 　　聚焦供给侧，擦亮现代农业招牌</p> <p> 　　参加四川代表团审议时，习近平总书记强调：要坚持市场需求导向，主攻农业供给质量，注重可持续发展，加强绿色、有机、无公害农产品供给，提高全要素生产率，优化农业产业体系、生产体系、经营体系，形成农业农村改革综合效应，推进城乡发展一体化，就地培养更多爱农业、懂技术、善经营的新型职业农民。</p> <p> 　　如今，农业供给侧改革带来的变化，在四川随处可见。</p> <p> 　　初春时节，走进位于广元市朝天区的平溪现代农业园，大棚里硕果累累，总控室里棚内温度、湿度和种植记录一目了然。“订单已排到了下半年。”园区负责人张安清告诉记者，依靠有机绿色的种植方式，这里已成为直供港澳的蔬菜基地。</p> <p> 　　以供给侧改革为抓手，朝天区建立区、乡、村三级农产品质量安全可追溯体系，绿色蔬菜种植面积达36万亩，总产量90万吨，10个产品获国家地理标志证明，蔬菜远销全国60多个大中城市，蔬菜基地农民人均种菜收入1.2万元以上。</p> <p> 　　四川扩大“川字头”农产品矩阵。2017年6月出台关于加强农产品品牌建设的意见。成都苗木成为欧洲寻常人家的庭院点缀，蒲江柑橘摆进新加坡超市，广元的羊肚菌成为日本高级膳食经典搭配……越来越多的农产品漂洋过海，四川现代农业大省的“金字招牌”愈发闪亮。</p> <p> 　　四川开办农民夜校，“干部讲政策、专家讲技术、能人讲经验”，田间地头、村委院坝，成为培养新型职业农民的课堂。目前，全省开办农民夜校超4.5万所，每年培训超过85万场次。北川县开坪乡马头村农民夜校课堂的特色养殖课、嫁接课等，深受村民喜爱，“果树管护后，产量能翻几倍，这课听得太值了！”</p> <p> 　　精准扶贫，下足“绣花”功夫</p> <p> 　　“搬新家啰！”这个春节，凉山彝族自治州昭觉县三岔河乡三河村吉好也求一家喜气洋洋。一家人从土坯房搬进了聚居点的新房：100平方米青瓦黄墙的新居，木质窗户上雕刻着精美的彝族特色花纹。去年，吉好也求一家收入超6.4万元，甩掉贫困帽。</p> <p> 　　刚过完春节，来自中建三局的陈雪峰便踏上了返回凉山州美姑县的归程：“正月里要帮县里几个乡筹集基建改善资金，还要走访几个深度贫困村，忙的事多着呢。”去年6月，四川从全省各单位选派5700多名干部，分赴凉山州11个深度贫困县开展扶贫帮扶，陈雪峰便是其中一名。</p> <p> 　　凉山州贫困人口占全省近三成，深度贫困地区占全省超过七成，扶贫攻坚难度巨大。参加四川代表团审议，习近平总书记向来自凉山州的代表了解彝区脱贫攻坚进展情况。深入贯彻总书记坚定不移打赢脱贫攻坚战的指示，四川从住房安全、移风易俗、教育卫生等重点着手，制定特殊支持政策，近3年新增财政投入超过200亿元，举全省之力啃下这块“硬骨头”。</p> <p> 　　“分红了，分红了！各家在这里登记领款。”听到分红的消息，眉山市东坡区复兴乡的村民欢喜地拿着账本，围在鹌鹑养殖大户陈豫川身边登记——通过委托代养模式，陈豫川带动95户贫困户发展鹌鹑养殖，年均分红总额达30余万元。</p> <p> 　　“2018年全省实现104万贫困人口脱贫、3513个贫困村退出、30个计划摘帽贫困县达到验收标准。累计实现550多万贫困老乡脱贫，减贫幅度达88%。”省扶贫开发局相关负责人表示，今年是四川打赢脱贫攻坚战三年行动的第二年，除凉山州7个县外，全省余下贫困县都要在今年摘帽。</p> <p> 　　军民融合，创新驱动添活力</p> <p> 　　“过去，仅一项检验检测，就要把零部件快递到广州、上海等地，耗时15天左右，成本居高不下。”四川省一家参与军工零件加工的民企负责人回忆，以往，本地的军工技术科研平台，民企只能“看着眼馋”。如今，四川省搭建军民融合大型科学仪器共享平台，相关检测仅3天就能完成。</p> <p> 　　目前，该共享平台已囊括中国工程物理研究院等30余家军工院所，整合15个大类4316台套、总价值超40亿元的仪器设备，聚集以3位院士为代表的各类专家215人，涵盖材料学、应用化学、仪器分析等多个领域，拥有1万余项指标的检测能力。</p> <p> 　　“加快健全军民融合发展组织管理体系、工作运行体系、政策制度体系，抓好军民融合高技术产业基地建设，发展军民融合产业集群”——深入贯彻习近平总书记在四川代表团的重要讲话精神，四川近年来打破原有制度束缚，制定军工“两证”联合审查推进计划，出台一系列地方性法规文件，通过简化流程、减少审核环节，降低“民参军”准入门槛。</p> <p> 　　“以前没想过能做军品。”四川三阳永年增材技术公司董事长顾德阳说，目前公司已取得武器装备科研生产单位二级保密资格，航空发动机喷嘴、火箭发动机喷射器等，公司都能“打印”。</p> <p> 　　如今，军民融合已成为四川经济增长的强劲动力：军民融合产业主营业务年收入从2012年的1900亿元，增长到2018年的3400亿元。根据规划，到2022年，四川军民融合产业主营业务收入将超5000亿元。</p> <p> 　　激浊扬清，营造良好政治生态</p> <p> 　　去年5月，四川省纪委监委发布广安市委副书记严春风涉嫌严重违纪违法的消息，引发广泛关注。此前有网友在社交平台爆料有官员家属在一幼儿园家长群里飞扬跋扈，引起四川省纪委监委的重视，他们及时回应、迅速行动。</p> <p> 　　坚定贯彻习近平总书记营造风清气正的政治生态的指示，四川以刮骨疗毒的决心和措施清除政治生态“污染源”，持之以恒正风肃纪，一体推进不敢腐不能腐不想腐，大力整治群众身边不正之风和“微腐败”。过去一年，全省各级纪检监察机关立案审查调查厅局级干部66人、县处级干部984人，严肃查处多起严重违纪违法典型案件。</p> <p> 　　同时，监督执纪也在由“惩治极少数”向“管住大多数”延伸。“不能等犯了错再‘秋后算账’，发现苗头问题或轻微违纪的，就要找本人谈谈，让他‘出出汗’，使党员干部守住纪律、远离底线。”四川省纪委相关负责人说。2017年6月，四川出台《关于在省一级开展谈话提醒工作的实施方案》，从省委、省政府主要领导同志开始，以上率下推动约谈提醒动真格。去年，四川省运用“四种形态”处理党员干部76917人次。</p> <p> 　　“扎紧制度的笼子，开展可透视、可检查、可量化的政治生态建设，是对人民群众殷切期盼的回应。”成都新津县纪委常委文爱丽告诉记者，该县通过把政治生态评价指标分为党内监督严实度、选人用人公信度等5个维度，设立16个一级指标、50个二级指标，设立政治生态的“体检指标”，为激浊扬清、扶正祛邪创造良好的“生态环境”。</p> <p> 　　净化政治生态，为经济社会发展营造良好环境。日前，四川公布2018年党风廉政建设社会评价指数，自2012年以来持续增长。四川经济总量去年超4万亿元，同比增长8%。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中办国办印发《地方党政领导干部食品安全责任制规定》]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0225/c1001-30899212.html</link>
            <pubDate>2019-02-25</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京2月24日电 近日，中共中央办公厅、国务院办公厅印发了《地方党政领导干部食品安全责任制规定》，并发出通知，要求各地区各部门认真遵照执行。</p> <p> 　　《地方党政领导干部食品安全责任制规定》全文如下。</p> <p> 　　第一章 总 则</p> <p> 　　第一条 为了进一步落实食品安全党政同责要求，强化食品安全属地管理责任，健全食品安全工作责任制，保障人民群众“舌尖上的安全”，根据有关党内法规和国家法律，制定本规定。</p> <p> 　　第二条 本规定所称食品安全包括食用农产品质量安全。</p> <p> 　　本规定所称分管食品安全工作是指分管食用农产品质量安全监管、食品安全监管等工作。</p> <p> 　　本规定所称食品安全相关工作是指卫生健康、生态环境、粮食、教育、政法、宣传、民政、建设、文化、旅游、交通运输等行业或者领域与食品安全紧密相关的工作，以及为食品安全提供支持的发展改革、科技、工信、财政、商务等领域工作。</p> <p> 　　第三条 本规定适用于县级以上地方各级党委和政府领导班子成员（以下统称地方党政领导干部）。</p> <p> 　　第四条 实行地方党政领导干部食品安全责任制，必须坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，增强“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”，牢固树立以人民为中心的发展思想，贯彻落实食品安全“四个最严”的要求，深入实施食品安全战略，承担起“促一方发展、保一方平安”的政治责任，不断提高食品安全工作水平，努力增强人民群众的获得感、幸福感、安全感。</p> <p> 　　第五条 建立地方党政领导干部食品安全工作责任制，应当遵循以下原则：</p> <p> 　　（一）坚持党政同责、一岗双责，权责一致、齐抓共管，失职追责、尽职免责；</p> <p> 　　（二）坚持谋发展必须谋安全，管行业必须管安全，保民生必须保安全；</p> <p> 　　（三）坚持综合运用考核、奖励、惩戒等措施，督促地方党政领导干部履行食品安全工作职责，确保党中央、国务院关于食品安全工作的决策部署贯彻落实。</p> <p> 　　第六条 地方各级党委和政府对本地区食品安全工作负总责，主要负责人是本地区食品安全工作第一责任人，班子其他成员对分管（含协管、联系，下同）行业或者领域内的食品安全工作负责。</p> <p> 　　第二章 职 责</p> <p> 　　第七条 地方各级党委主要负责人应当全面加强党对本地区食品安全工作的领导，认真贯彻执行党中央关于食品安全工作的方针政策、决策部署和指示精神，上级党委的决定和相关法律法规要求，职责主要包括：</p> <p> 　　（一）组织学习贯彻习近平总书记关于食品安全工作的重要指示批示精神和党中央关于食品安全工作的方针政策、决策部署，不断提高地方党政领导干部的政治站位，增强做好食品安全工作的责任感和使命感；</p> <p> 　　（二）全面加强党对本地区食品安全工作的领导，将食品安全工作作为向党委全会报告的重要内容；</p> <p> 　　（三）建立健全党委常委会委员食品安全相关工作责任清单，督促党委常委会其他委员履行食品安全相关工作责任，并将食品安全工作纳入地方党政领导干部政绩考核内容；</p> <p> 　　（四）开展食品安全工作专题调研，召开党委常委会会议或者专题会议，听取食品安全工作专题汇报，及时研究解决食品安全工作重大问题，推动完善食品安全治理体系；</p> <p> 　　（五）加强食品安全工作部门领导班子建设、干部队伍建设和机构建设，不断提升食品安全治理能力；</p> <p> 　　（六）协调各方重视和支持食品安全工作，加强食品安全宣传，把握正确舆论导向，营造良好工作氛围。</p> <p> 　　第八条 地方各级政府主要负责人应当加强对本地区食品安全工作的领导，认真贯彻执行党中央、国务院关于食品安全工作的方针政策、决策部署和指示精神，上级党委和政府、本级党委的决定和相关法律法规要求，职责主要包括：</p> <p> 　　（一）领导本地区食品安全工作，组织推动地方政府落实食品安全属地管理责任；</p> <p> 　　（二）坚持新发展理念，正确处理发展和安全的关系，将食品安全工作纳入本地区国民经济和社会发展规划、政府工作重点，并接受人大、政协的监督；</p> <p> 　　（三）建立健全本地区食品安全监管责任体系，明确本级政府领导班子成员食品安全工作责任和政府相关部门食品安全工作职责，指导督促政府领导班子成员和相关部门落实工作责任；</p> <p> 　　（四）加强食品安全监管能力、执法能力建设，整合监管力量，优化监管机制，提高监管、执法队伍专业化水平，建立健全食品安全财政投入保障机制，保障监管、执法部门依法履职必需的经费和装备；</p> <p> 　　（五）开展食品安全工作专题调研，组织召开政府常务会议、办公会议或者专题会议，听取本地区食品安全工作汇报，及时研究解决食品安全工作突出问题；</p> <p> 　　（六）落实高质量发展要求，推进食品及食品相关产业转型升级，不断提高产业发展水平。</p> <p> 　　第九条 地方各级党委常委会其他委员应当按照职责分工，加强对分管行业或者领域内食品安全相关工作的领导，协助党委主要负责人，统筹推进分管行业或者领域内食品安全相关工作，督促指导相关部门依法履行工作职责，及时研究解决分管行业或者领域内食品安全相关工作问题。</p> <p> 　　第十条 地方各级政府分管食品安全工作负责人应当加强对本地区食品安全监管工作的领导，具体负责组织本地区食品安全监管工作，职责主要包括：</p> <p> 　　（一）协助党委和政府主要负责人落实食品安全属地管理责任，组织制定贯彻落实党中央、国务院关于食品安全工作的方针政策、决策部署和指示精神，上级以及本级党委和政府的决定和相关法律法规的具体措施；</p> <p> 　　（二）组织开展食品安全工作专题调研，研究制定本地区食品安全专项规划、年度重点工作计划，统筹推进本地区食品安全工作；</p> <p> 　　（三）组织协调食品安全监管部门和相关部门，及时分析食品安全形势，研究解决食品安全领域相关问题，推动完善“从农田到餐桌”全链条全过程食品安全监管机制；</p> <p> 　　（四）组织推动食品安全监管部门和相关部门建立信息共享机制，推进“互联网+”食品安全监管，不断提升食品安全监管效能和治理能力现代化水平；</p> <p> 　　（五）组织实施食品安全风险防控、隐患排查和专项治理，坚决防范系统性、区域性食品安全风险；</p> <p> 　　（六）组织制定食品安全事故应急预案，及时组织开展本地区食品安全突发事件应对处置和调查处理；</p> <p> 　　（七）组织开展食品安全工作评议考核，督促本级政府相关部门和下级政府落实食品安全工作责任；</p> <p> 　　（八）组织开展食品安全普法和科普宣传、安全教育、诚信体系建设等工作，推动食品安全社会共治。</p> <p> 　　第十一条 地方各级政府领导班子其他成员应当按照职责分工，加强对分管行业或者领域内食品安全相关工作的领导，协助政府主要负责人，统筹推进分管行业或者领域内食品安全相关工作，督促指导相关部门依法履行工作职责，及时研究解决分管行业或者领域内食品安全相关工作问题。</p> <p> 　　第三章 考核监督</p> <p> 　　第十二条 地方各级党委和政府应当对落实食品安全重大部署、重点工作情况进行跟踪督办。</p> <p> 　　第十三条 地方各级党委应当结合巡视巡察工作安排，对地方党政领导干部履行食品安全工作职责情况进行检查。</p> <p> 　　第十四条 地方各级党委和政府应当充分发挥评议考核“指挥棒”作用，推动地方党政领导干部落实食品安全工作责任。</p> <p> 　　第十五条 跟踪督办、履职检查、评议考核结果应当作为地方党政领导干部考核、奖惩和使用、调整的重要参考。因履职不到位被追究责任的地方党政领导干部，在评优评先、选拔任用等方面按照有关规定执行。</p> <p> 　　第四章 奖 惩</p> <p> 　　第十六条 地方党政领导干部在食品安全工作中敢于作为、勇于担当、履职尽责，有下列情形之一的，按照有关规定给予表彰奖励：</p> <p> 　　（一）及时有效组织预防食品安全事故和消除重大食品安全风险隐患，使国家和人民群众利益免受重大损失的；</p> <p> 　　（二）在食品安全工作中有重大创新并取得显著成效的；</p> <p> 　　（三）连续在食品安全工作评议考核中成绩优秀的；</p> <p> 　　（四）作出其他突出贡献的。</p> <p> 　　第十七条 地方党政领导干部在落实食品安全工作责任中有下列情形之一的，应当按照有关规定进行问责：</p> <p> 　　（一）未履行本规定职责和要求，或者履职不到位的；</p> <p> 　　（二）对本区域内发生的重大食品安全事故，或者社会影响恶劣的食品安全事件负有领导责任的；</p> <p> 　　（三）对本区域内发生的食品安全事故，未及时组织领导有关部门有效处置，造成不良影响或者较大损失的；</p> <p> 　　（四）对隐瞒、谎报、缓报食品安全事故负有领导责任的；</p> <p> 　　（五）违规插手、干预食品安全事故依法处理和食品安全违法犯罪案件处理的；</p> <p> 　　（六）有其他应当问责情形的。</p> <p> 　　第十八条 地方党政领导干部有本规定第十七条所列情形的，按照干部管理权限依规依纪依法进行问责。涉嫌职务违法犯罪的，由监察机关依法调查处置。</p> <p> 　　第十九条 地方党政领导干部及时报告失职行为并主动采取补救措施，有效预防或者减少食品安全事故重大损失、挽回社会严重不良影响，或者积极配合问责调查，并主动承担责任的，按照有关规定从轻、减轻追究责任。对工作不力导致重大或者特别重大食品安全事故，或者造成严重不良影响的，应当从重追究责任。</p> <p> 　　第五章 附 则</p> <p> 　　第二十条 乡镇（街道）党政领导干部，各类开发区管理机构党政领导干部，参照本规定执行。</p> <p> 　　第二十一条 本规定由市场监管总局会同农业农村部解释。</p> <p> 　　第二十二条 本规定自2019年2月5日起施行。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[平行项目世界杯：宫乃莹平行回转女子组夺冠]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0224/c366035-30899156.html</link>
            <pubDate>2019-02-24</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; 当日，在2018—2019国际雪联单板滑雪平行项目世界杯平行回转女子组决赛中，中国选手宫乃莹夺得冠军。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[推动金融业高质量发展，习近平这样部署]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0224/c1001-30899135.html</link>
            <pubDate>2019-02-24</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　【编前语】中共中央政治局2月22日就完善金融服务、防范金融风险举行第十三次集体学习。习近平在主持学习时发表了重要讲话，就推动金融业高质量发展作出了重要部署。新华社《学习进行时》为您梳理总书记的重要讲话内容。</p> <p> 　　2月22日，习近平在主持中共中央政治局第十三次集体学习时发表了重要讲话。讲话从全局高度科学分析金融工作面临的形势与任务，就深化金融供给侧结构性改革、防范化解金融风险、深化金融改革开放等方面，对当前和今后一个时期的工作作出重要部署。</p> <p> 　　<strong>正确把握金融本质和规律——经济与金融共生共荣</strong></p> <p> 　　金融有多重要？习近平指出，金融是国家重要的核心竞争力，金融安全是国家安全的重要组成部分，金融制度是经济社会发展中重要的基础性制度。</p> <p> 　　“金融活，经济活；金融稳，经济稳。经济兴，金融兴；经济强，金融强。”阐述经济与金融的关系，习近平言简意赅。他进一步以生命体为喻：经济是肌体，金融是血脉，两者共生共荣。</p> <p> 　　他说，我们要深化对金融本质和规律的认识，立足中国实际，走出中国特色金融发展之路。</p> <p> 　　如何将金融工作落到实处？习近平明确指出，金融要为实体经济服务，满足经济社会发展和人民群众需要。</p> <p> 　　<strong>形势与任务——抓住这个“重点”</strong></p> <p> 　　改革开放以来，我国金融业发展取得了历史性成就。特别是党的十八大以来，我们有序推进金融改革发展、治理金融风险，金融业保持快速发展，金融改革开放有序推进，金融产品日益丰富，金融服务普惠性增强，金融监管得到加强和改进。</p> <p> 　　同时，我国金融业的市场结构、经营理念、创新能力、服务水平还不适应经济高质量发展的要求，诸多矛盾和问题仍然突出。</p> <p> 　　面对这个形势，习近平强调“要抓住完善金融服务、防范金融风险这个重点”，推动金融业高质量发展。</p> <p> 　　<strong>深化金融供给侧结构性改革——六个“要”</strong></p> <p> 　　习近平指出，深化金融供给侧结构性改革必须贯彻落实新发展理念，强化金融服务功能，找准金融服务重点，以服务实体经济、服务人民生活为本。</p> <p> 　　他提出6个“要”：</p> <p> 　　要以金融体系结构调整优化为重点，优化融资结构和金融机构体系、市场体系、产品体系，为实体经济发展提供更高质量、更有效率的金融服务。</p> <p> 　　要构建多层次、广覆盖、有差异的银行体系，端正发展理念，坚持以市场需求为导向，积极开发个性化、差异化、定制化金融产品，增加中小金融机构数量和业务比重，改进小微企业和“三农”金融服务。</p> <p> 　　要建设一个规范、透明、开放、有活力、有韧性的资本市场，完善资本市场基础性制度，把好市场入口和市场出口两道关，加强对交易的全程监管。</p> <p> 　　要围绕建设现代化经济的产业体系、市场体系、区域发展体系、绿色发展体系等提供精准金融服务，构建风险投资、银行信贷、债券市场、股票市场等全方位、多层次金融支持服务体系。</p> <p> 　　要适应发展更多依靠创新、创造、创意的大趋势，推动金融服务结构和质量来一个转变。</p> <p> 　　要更加注意尊重市场规律、坚持精准支持，选择那些符合国家产业发展方向、主业相对集中于实体经济、技术先进、产品有市场、暂时遇到困难的民营企业重点支持。</p> <p> 　　<strong>金融工作的根本性任务——防范和化解风险</strong></p> <p> 　　习近平强调，实体经济健康发展是防范化解风险的基础。“要注重在稳增长的基础上防风险，强化财政政策、货币政策的逆周期调节作用，确保经济运行在合理区间，坚持在推动高质量发展中防范化解风险。”</p> <p> 　　习近平指出，防范化解金融风险特别是防止发生系统性金融风险，是金融工作的根本性任务。</p> <p> 　　对于如何完成这项“根本性任务”，习近平的要求具体而细微：</p> <p> 　　要加快金融市场基础设施建设，稳步推进金融业关键信息基础设施国产化。</p> <p> 　　要做好金融业综合统计，健全及时反映风险波动的信息系统，完善信息发布管理规则，健全信用惩戒机制。</p> <p> 　　要做到“管住人、看住钱、扎牢制度防火墙”。</p> <p> 　　要管住金融机构、金融监管部门主要负责人和高中级管理人员，加强对他们的教育监督管理，加强金融领域反腐败力度。</p> <p> 　　要运用现代科技手段和支付结算机制，适时动态监管线上线下、国际国内的资金流向流量，使所有资金流动都置于金融监管机构的监督视野之内。</p> <p> 　　要完善金融从业人员、金融机构、金融市场、金融运行、金融治理、金融监管、金融调控的制度体系，规范金融运行。</p> <p> 　　<strong>深化金融改革开放——六项要求</strong></p> <p> 　　习近平强调，要把金融改革开放任务落实到位，同时根据国际经济金融发展形势变化和我国发展战略需要，研究推进新的改革开放举措。</p> <p> 　　为此，习近平提出了六项要求：</p> <p> 　　要深化准入制度、交易监管等改革，加强监管协调，坚持宏观审慎管理和微观行为监管两手抓、两手都硬、两手协调配合。</p> <p> 　　要统筹金融管理资源，加强基层金融监管力量，强化地方监管责任，做到抓小抓早、防微杜渐。</p> <p> 　　要建立监管问责制，由于监督不力、隐瞒不报、决策失误等造成重大风险的，要严肃追责。</p> <p> 　　要解决金融领域特别是资本市场违法违规成本过低问题。</p> <p> 　　要提高金融业全球竞争能力，扩大金融高水平双向开放，提高开放条件下经济金融管理能力和防控风险能力，提高参与国际金融治理能力。</p> <p> 　　要培养、选拔、打造一支政治过硬、作风优良、精通金融工作的干部队伍。（编辑：张敏彦）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中共中央办公厅 国务院办公厅印发《地方党政领导干部食品安全责任制规定》]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0224/c1001-30899108.html</link>
            <pubDate>2019-02-24</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京2月24日电　近日，中共中央办公厅、国务院办公厅印发了《地方党政领导干部食品安全责任制规定》，并发出通知，要求各地区各部门认真遵照执行。</p> <p> 　　《地方党政领导干部食品安全责任制规定》全文如下。</p> <p> 　　第一章　总则</p> <p> 　　第一条　为了进一步落实食品安全党政同责要求，强化食品安全属地管理责任，健全食品安全工作责任制，保障人民群众“舌尖上的安全”，根据有关党内法规和国家法律，制定本规定。</p> <p> 　　第二条　本规定所称食品安全包括食用农产品质量安全。</p> <p> 　　本规定所称分管食品安全工作是指分管食用农产品质量安全监管、食品安全监管等工作。</p> <p> 　　本规定所称食品安全相关工作是指卫生健康、生态环境、粮食、教育、政法、宣传、民政、建设、文化、旅游、交通运输等行业或者领域与食品安全紧密相关的工作，以及为食品安全提供支持的发展改革、科技、工信、财政、商务等领域工作。</p> <p> 　　第三条　本规定适用于县级以上地方各级党委和政府领导班子成员（以下统称地方党政领导干部）。</p> <p> 　　第四条　实行地方党政领导干部食品安全责任制，必须坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，增强“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”，牢固树立以人民为中心的发展思想，贯彻落实食品安全“四个最严”的要求，深入实施食品安全战略，承担起“促一方发展、保一方平安”的政治责任，不断提高食品安全工作水平，努力增强人民群众的获得感、幸福感、安全感。</p> <p> 　　第五条　建立地方党政领导干部食品安全工作责任制，应当遵循以下原则：</p> <p> 　　（一）坚持党政同责、一岗双责，权责一致、齐抓共管，失职追责、尽职免责；</p> <p> 　　（二）坚持谋发展必须谋安全，管行业必须管安全，保民生必须保安全；</p> <p> 　　（三）坚持综合运用考核、奖励、惩戒等措施，督促地方党政领导干部履行食品安全工作职责，确保党中央、国务院关于食品安全工作的决策部署贯彻落实。</p> <p> 　　第六条　地方各级党委和政府对本地区食品安全工作负总责，主要负责人是本地区食品安全工作第一责任人，班子其他成员对分管（含协管、联系，下同）行业或者领域内的食品安全工作负责。</p> <p> 　　第二章　职责</p> <p> 　　第七条　地方各级党委主要负责人应当全面加强党对本地区食品安全工作的领导，认真贯彻执行党中央关于食品安全工作的方针政策、决策部署和指示精神，上级党委的决定和相关法律法规要求，职责主要包括：</p> <p> 　　（一）组织学习贯彻习近平总书记关于食品安全工作的重要指示批示精神和党中央关于食品安全工作的方针政策、决策部署，不断提高地方党政领导干部的政治站位，增强做好食品安全工作的责任感和使命感；</p> <p> 　　（二）全面加强党对本地区食品安全工作的领导，将食品安全工作作为向党委全会报告的重要内容；</p> <p> 　　（三）建立健全党委常委会委员食品安全相关工作责任清单，督促党委常委会其他委员履行食品安全相关工作责任，并将食品安全工作纳入地方党政领导干部政绩考核内容；</p> <p> 　　（四）开展食品安全工作专题调研，召开党委常委会会议或者专题会议，听取食品安全工作专题汇报，及时研究解决食品安全工作重大问题，推动完善食品安全治理体系；</p> <p> 　　（五）加强食品安全工作部门领导班子建设、干部队伍建设和机构建设，不断提升食品安全治理能力；</p> <p> 　　（六）协调各方重视和支持食品安全工作，加强食品安全宣传，把握正确舆论导向，营造良好工作氛围。</p> <p> 　　第八条　地方各级政府主要负责人应当加强对本地区食品安全工作的领导，认真贯彻执行党中央、国务院关于食品安全工作的方针政策、决策部署和指示精神，上级党委和政府、本级党委的决定和相关法律法规要求，职责主要包括：</p> <p> 　　（一）领导本地区食品安全工作，组织推动地方政府落实食品安全属地管理责任；</p> <p> 　　（二）坚持新发展理念，正确处理发展和安全的关系，将食品安全工作纳入本地区国民经济和社会发展规划、政府工作重点，并接受人大、政协的监督；</p> <p> 　　（三）建立健全本地区食品安全监管责任体系，明确本级政府领导班子成员食品安全工作责任和政府相关部门食品安全工作职责，指导督促政府领导班子成员和相关部门落实工作责任；</p> <p> 　　（四）加强食品安全监管能力、执法能力建设，整合监管力量，优化监管机制，提高监管、执法队伍专业化水平，建立健全食品安全财政投入保障机制，保障监管、执法部门依法履职必需的经费和装备；</p> <p> 　　（五）开展食品安全工作专题调研，组织召开政府常务会议、办公会议或者专题会议，听取本地区食品安全工作汇报，及时研究解决食品安全工作突出问题；</p> <p> 　　（六）落实高质量发展要求，推进食品及食品相关产业转型升级，不断提高产业发展水平。</p> <p> 　　第九条　地方各级党委常委会其他委员应当按照职责分工，加强对分管行业或者领域内食品安全相关工作的领导，协助党委主要负责人，统筹推进分管行业或者领域内食品安全相关工作，督促指导相关部门依法履行工作职责，及时研究解决分管行业或者领域内食品安全相关工作问题。</p> <p> 　　第十条　地方各级政府分管食品安全工作负责人应当加强对本地区食品安全监管工作的领导，具体负责组织本地区食品安全监管工作，职责主要包括：</p> <p> 　　（一）协助党委和政府主要负责人落实食品安全属地管理责任，组织制定贯彻落实党中央、国务院关于食品安全工作的方针政策、决策部署和指示精神，上级以及本级党委和政府的决定和相关法律法规的具体措施；</p> <p> 　　（二）组织开展食品安全工作专题调研，研究制定本地区食品安全专项规划、年度重点工作计划，统筹推进本地区食品安全工作；</p> <p> 　　（三）组织协调食品安全监管部门和相关部门，及时分析食品安全形势，研究解决食品安全领域相关问题，推动完善“从农田到餐桌”全链条全过程食品安全监管机制；</p> <p> 　　（四）组织推动食品安全监管部门和相关部门建立信息共享机制，推进“互联网+”食品安全监管，不断提升食品安全监管效能和治理能力现代化水平；</p> <p> 　　（五）组织实施食品安全风险防控、隐患排查和专项治理，坚决防范系统性、区域性食品安全风险；</p> <p> 　　（六）组织制定食品安全事故应急预案，及时组织开展本地区食品安全突发事件应对处置和调查处理；</p> <p> 　　（七）组织开展食品安全工作评议考核，督促本级政府相关部门和下级政府落实食品安全工作责任；</p> <p> 　　（八）组织开展食品安全普法和科普宣传、安全教育、诚信体系建设等工作，推动食品安全社会共治。</p> <p> 　　第十一条　地方各级政府领导班子其他成员应当按照职责分工，加强对分管行业或者领域内食品安全相关工作的领导，协助政府主要负责人，统筹推进分管行业或者领域内食品安全相关工作，督促指导相关部门依法履行工作职责，及时研究解决分管行业或者领域内食品安全相关工作问题。</p> <p> 　　第三章　考核监督</p> <p> 　　第十二条　地方各级党委和政府应当对落实食品安全重大部署、重点工作情况进行跟踪督办。</p> <p> 　　第十三条　地方各级党委应当结合巡视巡察工作安排，对地方党政领导干部履行食品安全工作职责情况进行检查。</p> <p> 　　第十四条　地方各级党委和政府应当充分发挥评议考核“指挥棒”作用，推动地方党政领导干部落实食品安全工作责任。</p> <p> 　　第十五条　跟踪督办、履职检查、评议考核结果应当作为地方党政领导干部考核、奖惩和使用、调整的重要参考。因履职不到位被追究责任的地方党政领导干部，在评优评先、选拔任用等方面按照有关规定执行。</p> <p> 　　第四章　奖惩</p> <p> 　　第十六条　地方党政领导干部在食品安全工作中敢于作为、勇于担当、履职尽责，有下列情形之一的，按照有关规定给予表彰奖励：</p> <p> 　　（一）及时有效组织预防食品安全事故和消除重大食品安全风险隐患，使国家和人民群众利益免受重大损失的；</p> <p> 　　（二）在食品安全工作中有重大创新并取得显著成效的；</p> <p> 　　（三）连续在食品安全工作评议考核中成绩优秀的；</p> <p> 　　（四）作出其他突出贡献的。</p> <p> 　　第十七条　地方党政领导干部在落实食品安全工作责任中有下列情形之一的，应当按照有关规定进行问责：</p> <p> 　　（一）未履行本规定职责和要求，或者履职不到位的；</p> <p> 　　（二）对本区域内发生的重大食品安全事故，或者社会影响恶劣的食品安全事件负有领导责任的；</p> <p> 　　（三）对本区域内发生的食品安全事故，未及时组织领导有关部门有效处置，造成不良影响或者较大损失的；</p> <p> 　　（四）对隐瞒、谎报、缓报食品安全事故负有领导责任的；</p> <p> 　　（五）违规插手、干预食品安全事故依法处理和食品安全违法犯罪案件处理的；</p> <p> 　　（六）有其他应当问责情形的。</p> <p> 　　第十八条　地方党政领导干部有本规定第十七条所列情形的，按照干部管理权限依规依纪依法进行问责。涉嫌职务违法犯罪的，由监察机关依法调查处置。</p> <p> 　　第十九条　地方党政领导干部及时报告失职行为并主动采取补救措施，有效预防或者减少食品安全事故重大损失、挽回社会严重不良影响，或者积极配合问责调查，并主动承担责任的，按照有关规定从轻、减轻追究责任。对工作不力导致重大或者特别重大食品安全事故，或者造成严重不良影响的，应当从重追究责任。</p> <p> 　　第五章　附则</p> <p> 　　第二十条　乡镇（街道）党政领导干部，各类开发区管理机构党政领导干部，参照本规定执行。</p> <p> 　　第二十一条　本规定由市场监管总局会同农业农村部解释。</p> <p> 　　第二十二条　本规定自2019年2月5日起施行。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“飞针走线”“绣”出小康画卷——四川落实习近平总书记全国两会重要讲话精神纪实]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0224/c1001-30899093.html</link>
            <pubDate>2019-02-24</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社成都2月24日电 <strong>题：“飞针走线”“绣”出小康画卷——四川落实习近平总书记全国两会重要讲话精神纪实</strong></p> <p> 　　新华社记者 惠小勇、周相吉、吴光于</p> <p> 　　“到2020年现行标准下农村贫困人口全部脱贫、贫困县全部摘帽，是我们党立下的军令状。”2017年全国两会期间，习近平总书记参加四川代表团审议时指出，脱贫攻坚越往后，难度越大，越要压实责任、精准施策、过细工作。</p> <p> 　　四川认真贯彻落实习近平总书记的重要讲话精神，把脱贫攻坚作为全省头等大事来抓。在脱贫攻坚“硬骨头”面前，四川全省上下精准发力，精细“绣花”。“飞针走线”中，一幅幅奔向小康、乡村振兴的画卷徐徐展开。</p> <p> 　　<strong>精准施策，因地制宜“绣”出新天地</strong></p> <p> 　　初春时节的大凉山，索玛花在微风中孕育着花骨朵。昭觉县解放乡火普村，一座座灰瓦白墙的新居错落有致。成片的大棚里，羊肚菌正在温暖潮湿的空气中悄然生长。</p> <p> 　　去年，火普村已摘掉“贫困帽”。这个村之前是“空壳村”，直到2017年才有3000元的集体经济收入。“2018年，我们通过发展羊肚菌产业，村集体收入达到38000元。”火普村第一书记马天说。</p> <p> 　　行走在凉山的土地上，无处不在的变化让人欣喜、振奋。这背后，是脱贫攻坚的过细工作和各项帮扶政策的精准实施。</p> <p> 　　“脱贫攻坚全过程都要精准，有的需要下一番‘绣花’功夫。习近平总书记的要求总在耳畔，我们不敢懈怠。”十二届全国人大代表、凉山彝族自治州州委书记林书成说。</p> <p> 　　十二届、十三届全国人大代表、好医生医药集团董事长耿福能说，凉山地区适合中药材种植，2017年全国两会后，公司把中药材种植规模从5000亩扩大到2.3万亩，带动凉山州1万多名村民增收脱贫。</p> <p> 　　昭觉县支尔莫乡阿土勒尔村，曾是出行困难的“悬崖村”。2017年6月30日，总共耗用6000根钢管、120吨钢材、近3万人次人力，从山底通往村庄的2556级钢梯竣工。因地制宜的“绣花”功夫让“悬崖村”不但结束“出行难”历史，还开启了全新天地。</p> <p> 　　农家乐、苞谷酿酒作坊、帐篷酒店……越来越多的“新玩意”出现在“悬崖村”。村里还引进旅游公司，修建旅游索道。一些村民拿起手机，向外界传递村里的大小事。因直播了在钢梯上飞檐走壁而走红的村民莫色拉博，还成了村里第一位被旅游公司聘任的户外攀岩领队。如今，当地“绣花”的思路更加清晰——发展旅游文化产业脱贫致富。</p> <p> 　　发生变化的，不仅仅在大凉山地区。随着易地扶贫搬迁、藏区新居、彝家新寨、产业就业等一项项帮扶政策的精准落地，四川在2017年实现15个贫困县脱贫摘帽基础上，2018年又减贫104万人，贫困发生率从2013年底的9.6%下降至2018年底的1.1%。</p> <p> 　　<strong>改进脱贫攻坚动员和帮扶方式，“绣花”功啃下“硬骨头”</strong></p> <p> 　　继续选派好驻村干部，整合涉农资金，改进脱贫攻坚动员和帮扶方式……“按照习近平总书记的这些要求，四川正以‘绣花’功夫啃下一块块脱贫攻坚‘硬骨头’。”十二届全国人大代表、雅安市汉源县古路村支书骆云莲说。</p> <p> 　　在四川11501个贫困村中，每个村实现1名联系领导、1个帮扶单位、1个驻村工作组、1名第一书记、1名农技员“五个一”全覆盖。四川在全国率先明确向有建档立卡贫困户的非贫困村全覆盖选派帮扶力量。</p> <p> 　　凉山彝区是影响四川夺取脱贫攻坚全面胜利的控制性因素。2018年，四川省委省政府落实精准脱贫要求，出台标本兼治的34条特殊支持政策，选派5700余名优秀干部，组成工作队赴凉山州11个深度贫困县进行综合帮扶。</p> <p> 　　十三届全国人大代表、凉山州州长苏嘎尔布说，凉山州正大打治愚、治毒、治病、治超生“四治”硬仗。针对已自发搬迁群众，凉山州锁定州内跨县市自发搬迁人口3.4万户15.1万人，新增识别贫困人口6682户2.5万人。已脱贫1397户0.4万人、未脱贫的5285户2.1万人全部纳入精准扶持。</p> <p> 　　四川甘孜藏族自治州炉霍县，平均海拔3800多米，也是连片特困地区之一。这里部分贫困村人口稀少，受地域位置和海拔高度影响，资源匮乏且分布不均。</p> <p> 　　“高原山区情况特殊，如果在每个村组搞特色产业，资源禀赋不允许，也无法形成市场效益。”来自甘孜州的十二届全国人大代表张国富说，为此我们贯彻习近平总书记重要指示精神，改进脱贫攻坚动员和帮扶方式。</p> <p> 　　在炉霍县斯木镇的一片沟谷地带，整齐地分布着241个“飞地智能蔬菜大棚”，大棚里小番茄已挂满枝头。吉绒村藏族村民曾兴蓉在这里务工，年收入达到3万元。</p> <p> 　　炉霍县副县长王应蓉说，这是脱贫攻坚中探索出的“县内飞地”模式。大棚由成都市锦江区对口援建，炉霍县每个贫困村都在“飞地”分得2个及以上大棚。2018年，炉霍县88个贫困村共从大棚中分红600余万元。</p> <p> 　　啃最难啃的骨头，需找准症结、精准发力，才能“绣”出幸福家园。四川实施民族地区15年免费教育、深化东西部扶贫协作及省内对口帮扶……四川彝区藏区45个深度贫困县农村贫困人口从2013年底的116万人减少到2018年底的36.4万人。</p> <p> 　　<strong>增强“造血”功能，绘就小康家园</strong></p> <p> 　　在四川大小凉山彝区、高原藏区、秦巴山区、乌蒙山区，不少贫困村已摆脱贫困。</p> <p> 　　习近平总书记在参加四川代表团审议时强调，防止返贫和继续攻坚同样重要，已经摘帽的贫困县、贫困村、贫困户，要继续巩固，增强“造血”功能。</p> <p> 　　四川把防止返贫和继续攻坚统筹起来，把脱贫与乡村振兴衔接起来。在“飞针走线”的精细“绣花”中，曾经的贫瘠之地正在奔向小康。</p> <p> 　　位于秦巴山区的广元市剑阁县姚家乡银溪村，通过蘑菇、木耳等产业已脱贫，但第一书记李增强仍不愿回县里工作。“我在想如何发展旅游产业，真正让乡村振兴起来。”李增强说，这也是防止返贫的办法。</p> <p> 　　位于岷江上游干热河谷的茂县，土地多呈碎片化。近年来，茂县选派农技人员深入全县贫困村，结对开展技术扶贫行动，全县6万亩青脆李已成为村民的“摇钱树”。2018年，茂县成功脱贫摘帽。十三届全国人大代表王安兰说：“我们贯彻落实习近平总书记要求，干部群众就像绣羌绣一样，在河谷山坡上绣出了特色果业致富图。”</p> <p> 　　阿坝州茂县、汶川县等羌族聚居区，崇山峻岭之中，一些曾经的贫困村通过“绿色蝶变”，已变成游客眼中的“香饽饽”。</p> <p> 　　汶川县克枯乡大寺村，栋栋羌族特色的民居耸立在山腰之间。几年前，这个村还是典型的贫困村。村子通过种植李子、蓝莓等已摆脱贫困。现在，大寺村正发展民宿经济和生态旅游。2018年春节前后，来自成都、重庆、绵阳等地游客达10万人，全村实现旅游销售、接待、服务等收入超过20万元。</p> <p> 　　在四川深沟大山之中，依靠特色产业摆脱贫困的地区，又依托产业梯次发展，迈向乡村振兴，绘就一幅幅美好生活的新图景。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[共解国家命题 同书时代答卷]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0224/c1001-30898994.html</link>
            <pubDate>2019-02-24</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <strong>【京津冀，壮阔山河起宏图】 </strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 光明日报记者 董城 张景华</p> <p style="text-indent: 2em;"> 推动京津冀协同发展，是以习近平同志为核心的党中央在新的历史条件下审时度势、高瞻远瞩作出的重大决策部署。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 京津冀协同发展重大国家战略实施五年来，每次围绕京津冀协同发展进行采访，三地干部群众总会谈及一个共同的感受，习近平总书记站在党和国家事业发展全局的高度，以大历史观来谋划这一区域未来发展，明确提出京津冀协同发展战略，充分体现出总书记强烈的使命担当、深邃的战略眼光和高超的政治智慧。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 五年来，北京、天津、河北三地党委政府始终将深入学习贯彻习近平总书记一系列重要讲话精神作为工作主线，持续将学习贯彻总书记关于京津冀协同发展的重大战略思想引向深入，不断加深对总书记重要讲话精神的领会。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 北京市自觉把首都发展融入国家战略大局来考量，牢牢把握“都”与“城”、“舍”与“得”、疏解与提升、“一核”与“两翼”的关系，紧紧扭住疏解北京非首都功能这个“牛鼻子”，充分发挥“一核”的辐射带动作用，持续增强与津冀协同联动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 正是在这样不断深化认识的基础上，才有了今天协同发展天地宽的生动局面，和一连串扎扎实实的数据支撑。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 最新数据显示，五年来，北京全市疏解一般制造业企业累计达2648家，累计疏解提升台账内市场581家、物流中心106个。动物园、大红门等区域性批发市场完成撤并升级和外迁，天意、永外城、万通等批发市场实现关停。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 备受关注的北京高校疏解稳步推进，北京建筑大学、北京信息科技大学、北京城市学院等高校新校区累计入驻师生超过3万人。原本缺少智力资源支撑的北京多个远郊区县，因为大批大学老师同学的到来而拥有了一座座知识富矿，区域精神文明指数和文化活跃程度显著提升。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 人要随着功能走。2017年，北京全市常住人口减少2.2万人，17年来首次实现负增长；2018年继续保持负增长，又减少16.5万人。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 腾笼换鸟、留白增绿的背后，北京疏解整治促提升专项行动成效显著。办成的每一件事，几乎都与人民群众的幸福感、获得感密切相关——</p> <p style="text-indent: 2em;"> 仅仅在2018年，北京全市整治“开墙打洞”8622处，中心城区29个老旧小区综合整治试点进展顺利。完成1411条背街小巷环境整治提升，核心区80公里道路电力架空线入地。拆违腾退土地6828公顷、还绿1683公顷，建成城市休闲公园28处、小微绿地121处，全市公园绿地500米服务半径覆盖率提高到80%。建设提升基本便民网店1529个，“一刻钟社区服务圈”城市社区覆盖率达到90%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 北京市朝阳区奥运村街道办事处主任韩军坦言，只有在京津冀协同发展的大棋局下重新审视首都的工作，一个个过去想解决而总解决不了的顽症才能迎刃而解。疏解非首都功能一套“组合拳”打下去，使北京“四个中心”定位进一步清晰起来。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在对外经贸大学博士生导师廉思眼中，疏解非首都功能绝非北京一家的事，所有成效的取得，无不是京津冀三地深化认识，共同努力的结果。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 新年伊始，河北省委常委会召开扩大会议提出，坚定不移推动重大国家战略在河北落地落实，主动服务北京、天津，积极承接北京非首都功能疏解，持续推动交通、生态、产业三个重点领域率先突破。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 加强协同发展平台建设，加快廊坊北三县改革发展步伐，积极融入北京城市副中心，大力建设北京大兴国际机场临空经济区和环渤海港口群，构建大交通体系……十几年甚至几十年来，河北想做又难以着手的一件件大事，如今已经愈发明确地有了“路线图”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 唱好京津“双城记”，则另有一番韵味。五年来，北京、天津两大直辖市以新一轮合作框架协议为抓手，主动加强彼此间的合作交流，深入推动协议确定的各项任务落地见效。滨海-中关村科技园、京津合作示范区、宝坻京津中关村科技城相继投入建设，一批产业合作项目落实落地。今天，天津自贸区政策和北京服务业扩大开放综合试点政策正在两地的共同推动下相互延伸覆盖，区域营商环境新高地日益凸显。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2019年1月11日清晨，中共北京市委、北京市人大常委会、北京市人民政府、北京市政协在位于通州区的北京城市副中心正式挂牌。在此之前，北京市3万名机关干部和工作人员浩荡搬迁，为了不扰民，所有搬迁工作都是在夜晚静悄悄进行的。那段时间，北京市很多干部都是夜里到新办公室整理一夜，第二天清晨又洗把脸准时出现在老办公室处理一天的公务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 虽然市行政中心搬到了城市副中心，但北京市的工作重心、服务重点始终在主城区，依然要持续推进首都核心功能优化提升。紧紧抓住这个“牛鼻子”和主要矛盾不放松，北京市坚持严控增量和疏解存量相结合，统筹用好腾退空间，服务于“四个中心”的功能定位，服务于群众生活条件的改善，做好“白菜心”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在持续建设好城市副中心的同时，北京也高度关注着首都另一翼的发展建设——“总的还是那句话，雄安新区需要什么北京就坚决支持什么。做到有求必应，积极配合，毫不含糊。”北京对待雄安的心思，是表里如一的。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《光明日报》（ 2019年02月24日 05版）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[百年老站里的扳道工：这套连贯动作已重复39年]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0224/c1001-30898887.html</link>
            <pubDate>2019-02-24</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社杭州2月23日电（记者魏一骏）习惯性地按流程取下挂锁、拔掉插销，在略有些湿滑的地面上扎稳马步猛地发力，干脆地扳动道岔完成轨道转换，这套连贯的动作，金如根已经重复了39年。</p> <p> 　　不久之后，一列被称为“绿巨人”的复兴号动车组列车就将驶入杭州客车整备所，进行卧具更换和车底检修。</p> <p> 　　杭州客车整备所所在地，是始建于1906年的百年老站南星桥站的一部分。“火车行驶通过道岔变换实现转向，因此道岔相当于火车的‘方向盘’，现在只有少数车站还保留着扳道工这个岗位。”金如根说。</p> <p> 　　1980年，19岁的他进入铁路系统工作。当时，南星桥火车站是杭州地区最大的货运枢纽，设置了驼峰编组场，每天有几十趟从全国各地开来的货车集中到这里，再按照每节车厢的目的地重新编组成列，他负责的是驼峰下道岔的扳道工作。</p> <p> 　　金如根回忆，在作业高峰期，一个班工作时间内他要扳200多次，不仅体力上承受着巨大的考验，精力也必须十分集中，有时候不同方向的车厢间隔只有几秒钟。</p> <p> 　　1996年，位于杭州城北的乔司编组站建成投用，南星桥站繁忙的货运业务逐渐分流。同时，随着杭州始发、终到的旅客列车不断增加，进出杭州客车整备所的客车逐步增多。“相比以前工作量少了许多，但感觉责任更重了，要是因为扳道出现差错造成列车出库晚点，将会影响许多旅客的正常出行。”</p> <p> 　　扳动道岔后确认尖轨和正轨密贴；平时注意保养上油；冬季冰雪天及时除雪……在这个平凡的岗位上坚守了近40年，金如根对各类注意事项早已牢记在心。</p> <p> 　　作为一名“老铁路人”，他也见证着中国铁路事业的发展。“从我刚工作时的蒸汽机车，到后来的内燃机车、电力机车，现在我还给复兴号扳道岔呢。”金如根笑着说。</p> <p> 　　随着铁路提速和智能化改造的不断推进，近年来不少铁路人工道岔已经被电动道岔所替代，操作人员只要坐在电脑前点点鼠标，就能改变道岔方向。目前，南星桥站还有17名扳道工，而长三角地区也仅有不到300人在从事着这项工作。</p> <p> 　　在五六平方米的扳道工休息房内，一张简单的折叠床，桌上两部专用电话机，当天作业计划单，一副老花眼镜、一个对讲机和一个茶杯就是他上岗的家当。说话间，略微泛黄的座机响了起来——车站值班员又传来了列车进入的扳道指令。</p> <p> 　　“我们这一辈人退休后，扳道工这个职业也就退出历史舞台了，我差不多干了一辈子，要站好这最后一班岗。”金如根感慨。随即，他戴好工作帽，一头扎进蒙蒙细雨中……</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[用创新擦亮中国制造“名片”——全国人大代表周清和的履职故事]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0224/c1001-30898873.html</link>
            <pubDate>2019-02-24</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社长沙2月24日电 <strong>题：用创新擦亮中国制造“名片”——全国人大代表周清和的履职故事</strong></p> <p> 　　新华社记者阳建</p> <p> 　　“请你们谈谈建议、讲讲困难，一起支招把轨道交通装备这张中国制造‘名片’做大做强。”20日早上9点，全国人大代表、中车株洲电力机车有限公司董事长周清和，开始了在湖南株洲轨道交通产业集群密集的履职调研。</p> <p> 　　第一站，他来到中车株机公司的磁浮厂房。“希望国家层面在关键共性技术突破、产业链打造等方面给予更大支持。”磁浮列车项目牵头人佟来生率先发言。</p> <p> 　　周清和一边记录科研人员的建议，一边“实车”检查试验线上的磁浮列车。去年6月，中国首列2.0版商用磁浮列车在这里下线。</p> <p> 　　“磁浮是新生事物，技术创新要开放集成，更要自力更生，我向大家征集建议意见，就是想把困难与挑战带到北京，寻求国家层面的解决。”周清和插话说。</p> <p> 　　走进中车株洲电力机车研究所的制造中心，周清和立即被一群工程师团团“围住”。“我们正在加速推进铁路智能化，但试验平台比较缺乏。”工程师杨卫峰反映，希望有关方面能支持建设一条无人驾驶城轨示范线。</p> <p> 　　“你的意见很重要、很具体，每一项新装备都需要经历各种试验、验证，这种创新的基础设施不能缺。”周清和回应说，铁路智能化是大势所趋，需要尽快抢占制高点。</p> <p> 　　调研中车株洲电机公司时，工人们正在“复兴号”高铁电机车间扎线圈。挨着操作台，搬几把椅子，周清和与一线的科研、设计、制造人员开起了“神仙会”。“永磁电机的技术优势是什么？技术系统稳定性如何？”</p> <p> 　　电机是核心零部件，决定了高铁能否开得动、开得稳。当有科研人员提出希望构建协同创新网络时，周清和整整记录了10分钟，“你们的感受最直接，建议最接地气，所以我要着重记一下。”</p> <p> 　　作为“火车头代表”，周清和所在的中车株机是我国先进轨道交通系统解决方案提供者，产品覆盖电力机车、动车组、磁浮列车、地铁车辆、超级电容储能式列车等数十种“大国重器”。中车株机还是我国轨道交通装备“走出去”的先锋，产品和服务输往世界几十个国家和地区，获得欧洲等高端市场的高度认可。</p> <p> 　　“创新起不来，中国制造就没有长远竞争力。”在周清和看来，先进轨道交通装备已成为中国制造当之无愧的“国家名片”。展望未来，如何让这张“名片”在世界舞台上更加闪亮，关键就看创新能力能否跟得上。因此，在人大代表履职中，他非常关注如何激发创新对制造强国的持续促进作用。</p> <p> 　　被誉为“中国动力谷”的株洲，是全球首个轨道交通产值突破千亿元的基地。我国轨道交通的“大脑”“心脏”“神经系统”等核心零部件，70%是在株洲研制的。春节前夕，株洲正式获批建设国家先进轨道交通装备创新中心。周清和以此为契机，到株洲各大轨道交通装备主机厂与配套企业调研，收集一手信息，为这一创新中心的建设贡献智慧。</p> <p> 　　此前，经过充分调研和论证，在2018年十三届全国人大一次会议上，周清和与12名人大代表联名建议国家支持株洲建设先进轨道交通装备创新中心。最终，工信部高度重视并给予回复，有力推动了这一工作的落地。</p> <p> 　　“我们真正期盼的是公平，而不是优惠。”民营企业株洲联诚集团董事长肖勇民，对前来调研的周清和道出了心里话。肖勇民坦承，民企因为“出身”不好，时刻有危机感，“但也迫使我们保持很高水平的创新动力与激情”。</p> <p> 　　作为混合所有制企业，株洲九方装备公司董事长周后葵“诉苦”说：“近些年我们加大了创新投入，尝到了甜头，但是税费等成本还是太高，几乎与利润持平，导致对创新的投入仍然不够。”</p> <p> 　　据记者了解，除了安排专门时间深入制造企业、研发机构走访调研，周清和还利用每一次到国外出差、商务洽谈的机会，搜集全球轨道交通装备的新动态，体验国外的创新产品，整理行业的好探索、好经验，并把它们消化吸收融入有关参政议政的材料当中。</p> <p> 　　“国家将先进轨道交通装备创新中心放在株洲，是对株洲现有产业基础与优势的肯定。作为创新主体的企业，更要积极进取、主动作为。”周清和说，既然是“国家名片”，就要聚集全国资源一起来擦亮，目前正在紧张梳理调研成果，在即将举行的2019年全国两会上，将就集中优势资源推进轨道交通装备创新等方面提出建议。</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/hydt/20190224/15/2308072455171313235.png" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　<strong>　　</strong>车间厂房里的“头脑风暴”——全国人大代表周清和采访手记</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[以“一优两高”战略描绘三江源壮美画卷--青海落实习近平总书记全国两会重要讲话精神纪实]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0224/c1001-30898829.html</link>
            <pubDate>2019-02-24</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center" style="text-align: center;"> <img alt="" desc="　　位于青海省祁连县牧场上羊群正在觅食（2017年6月19日摄）。新华社记者吴刚摄" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/hydt/20190224/87/1287778838492469787.jpg" style="height: 400px; width: 600px;" /></p> <p class="desc" style="text-align: center;"> 位于青海省祁连县牧场上羊群正在觅食（2017年6月19日摄）。新华社记者吴刚摄</p> <p style="text-indent: 2em;"> 新华社西宁2月23日电 <strong>题：以“一优两高”战略描绘三江源壮美画卷——青海落实习近平总书记全国两会重要讲话精神纪实</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 新华社记者江时强、陈凯、张大川</p> <p style="text-indent: 2em;"> “扎扎实实推进生态环境保护，扎扎实实推进脱贫攻坚，扎扎实实推进民族地区发展。”2016年3月10日，习近平总书记在参加十二届全国人大四次会议青海代表团审议时作出“三个扎扎实实”的重要指示，殷切重托鼓舞人心，清晰路径催人奋进。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 三年来，青海省委、省政府践行“坚持生态保护优先、推动高质量发展、创造高品质生活”的“一优两高”战略，全省600万各族儿女迎难而上、锐意进取，在72万平方公里的壮阔高原上，在长江、黄河、澜沧江的发源地，用青山绿水的底色、高品质生活的主色、高质量发展的亮色，擘画出一幅荡气回肠、欣欣向荣的新青海画卷。</p> <p align="center" style="text-align: center;"> <img alt="" desc="参加环青海湖国际公路自行车赛的自行车选手在青海门源回族自治县的油菜花田旁骑行（2018年7月28日摄）。新华社记者吴刚摄" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/hydt/20190224/97/10633886141021688881.jpg" style="height: 285px; width: 600px;" /></p> <p class="desc" style="text-align: center;"> 参加环青海湖国际公路自行车赛的自行车选手在青海门源回族自治县的油菜花田旁骑行（2018年7月28日摄）。新华社记者吴刚摄</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>生态体制改革 彰显绿水青山的青海初心</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 青海省玉树藏族自治州杂多县昂赛乡年都村位于三江源国家公园澜沧江源园区。村里10岁的男孩儿旦正斯加因为一串“最美生态项链”而成为当地的“明星”。这串“项链”是他每次跟随大人上山干活时挂在身上的塑料瓶，而塑料瓶里则是他随地捡起的废旧塑料袋等垃圾。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “三年前，习近平总书记在参加青海代表团审议时说，‘像保护眼睛一样保护生态环境，像对待生命一样对待生态环境’，如今这种观念在青海已经深入人心。”十二届、十三届全国人大代表毕生忠曾在现场聆听了习近平总书记的重要讲话，他说，随着三江源国家公园建设的推进，当地牧民群众的生态保护意识已经从行动自觉上升到思想自觉。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 三年来，从三江源到祁连山，从青海湖到昆仑山，青藏高原生态系统明显向好。三江源国家公园生态管护员实现“一户一岗”，1.7万牧民“放下牧鞭，端起生态碗”；青海湖日益“丰满”，裸鲤资源蕴藏量比2002年增长34倍；可可西里藏羚羊数量比保护初期增长3倍多。值得一提的是，青海仅2018年就完成营造林406万亩，森林覆盖率达到7.26%，涵盖水面、湿地、林草的蓝绿空间占比超过70%。</p> <p align="center" style="text-align: center;"> <img alt="" desc="　游客在青海省海北藏族自治州门源回族自治县的“百里花海”观景台驻足观赏（2017年7月8日摄）。新华社记者吴刚摄" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/hydt/20190224/36/11279274581059093196.jpg" style="height: 400px; width: 600px;" /></p> <p class="desc" style="text-align: center;"> 游客在青海省海北藏族自治州门源回族自治县的“百里花海”观景台驻足观赏（2017年7月8日摄）。新华社记者吴刚摄</p> <p style="text-indent: 2em;"> “习近平总书记嘱托青海要搞好中国三江源国家公园体制试点，筑牢国家生态安全屏障，使青海成为美丽中国的亮丽名片。”三江源国家公园管理局局长李晓南说，青海对此始终谨记于心，相继实施了一系列生态建设举措。三江源国家公园建设解决“九龙治水”难题，搭建制度“四梁八柱”，统筹推进山水林田湖草系统治理。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 君子弃瑕以拔才，壮士断腕以全质。为推动发展转型，青海采取一系列措施确保绿色发展：自然保护区内的矿业权全部注销，青海湖鸟岛沙岛、年保玉则等景区接连叫停旅游经营活动，可可西里世界遗产地“禁止非法穿越”，三江源1.1万户牧民为生态离开故土……任何时候、任何情况下都要坚持生态保护优先，已成为青海干部群众的共识。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2019年，青海将启动国家公园省建设，探索建设具有高原特色的国家公园集群，推进世界“第三极”生态文明。</p> <p align="center" style="text-align: center;"> <img alt="" desc="青海省环境教育协会工作人员来到青海省海南藏族自治州贵南县过马营镇直亥村夏季牧场，为当地11个村庄的200多名牧民讲授垃圾管理的相关知识，这是牧民吉先加（右前）在环保讲座现场听讲（2017年7月25日摄）。新华社记者张宏祥摄" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/hydt/20190224/66/10627802640877282950.jpg" style="height: 400px; width: 600px;" /></p> <p class="desc" style="text-align: center;"> 青海省环境教育协会工作人员来到青海省海南藏族自治州贵南县过马营镇直亥村夏季牧场，为当地11个村庄的200多名牧民讲授垃圾管理的相关知识，这是牧民吉先加（右前）在环保讲座现场听讲（2017年7月25日摄）。新华社记者张宏祥摄</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>高品质生活 缔造脱贫攻坚的青海模式</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 翻身村里见“翻身”。21岁的祁财林是青海省海东市三合镇翻身村为数不多的大学生，2016年寒假回家，易地搬迁的新家令他惊喜不已：“告别了近20年的住土炕、上旱厕、烧煤烧粪的生活，取而代之的是六层居民楼，房屋干净敞亮，热水器、马桶、燃气灶应有尽有，孩子上学、老人看病家门口就能解决。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 正是在习近平总书记“齐心协力打赢脱贫攻坚战”精神指引下，青海“横下一条心”“啃硬骨头”，涌现出一大批“翻身村”。青海省扶贫开发局局长马丰胜介绍，2017年确定的7个贫困县（市、区）已顺利摘帽，2018年确定的12个县有望顺利摘帽，易地搬迁完成了“十三五”总工程量的97%。2013年以来，仅有600万人口的青海省累计减少贫困人口108.3万人，贫困发生率从2012年的26.4%下降到2018年底的2.5%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 抓教育，斩断贫困之根。“总书记特意指出‘要更加注重教育脱贫，不能让贫困现象代际传递’，这让教育工作者倍感振奋。”长年从事教育的十届、十一届、十二届全国人大代表拜秀花说。</p> <p align="center" style="text-align: center;"> <img alt="" desc="在青海省海南藏族自治州贵南县过马营镇直亥村夏季牧场，青海省环境教育协会工作人员曹倩（右前）在帐篷内为牧民讲授垃圾管理的相关知识（2017年7月25日摄）。新华社记者张宏祥摄" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/hydt/20190224/95/7590752704570649043.jpg" style="height: 380px; width: 600px;" /></p> <p class="desc" style="text-align: center;"> 在青海省海南藏族自治州贵南县过马营镇直亥村夏季牧场，青海省环境教育协会工作人员曹倩（右前）在帐篷内为牧民讲授垃圾管理的相关知识（2017年7月25日摄）。新华社记者张宏祥摄</p> <p style="text-indent: 2em;"> 三年来，青海持续推进西宁海东贫困家庭学生和藏区全部学生15年免费教育；集中推进控辍保学使27271名辍学失学学生重返校园，义务教育巩固率提高到96.71%；异地办学使藏区6000余名学生走出高原……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 抓医疗，兜住贫困之底。青海勒紧财政“裤腰带”为贫困群众购买“健康扶贫保险”，连同基本医疗、大病保险、民政救助为群众脱贫上了四道保险。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在青海省海南藏族自治州贵德县河东乡沙柳湾村，53岁的建档立卡贫困户安得红告诉记者：“直肠癌手术前后花费14.7万元，经过报销救助后，自己只花了4万多元。”</p> <p align="center" style="text-align: center;"> <img alt="" desc="在青海省海东市平安区三合镇搬迁集中安置小区——幸福家园小区，翻身村村民星富邦（右）和妻子一起贴春联（2018年2月15日摄）。新华社记者张宏祥摄" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/hydt/20190224/94/14353315023339550494.jpg" style="height: 400px; width: 600px;" /></p> <p class="desc" style="text-align: center;"> 在青海省海东市平安区三合镇搬迁集中安置小区——幸福家园小区，翻身村村民星富邦（右）和妻子一起贴春联（2018年2月15日摄）。新华社记者张宏祥摄</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>重塑产业结构 诠释高质量发展的青海方案</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> “过去挖煤把河流污染了，牛羊把草场啃秃了，牛羊也越来越瘦，我们都不知道日子该怎么过了。”青海省海西蒙古族藏族自治州天峻县建档立卡贫困户切羊尖措说，如今木里矿区整改复绿，生态畜牧业科学轮牧，草场变绿了，牛羊变少了，价格变高了，日子越过越红火。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 木里矿区的变化，正是青海推进民族地区绿色发展的缩影。习近平总书记在参加青海代表团审议时强调，着力培育民族地区特色优势产业，有序开发民族地区特色优势资源，提高民族地区产业结构层次。为此青海确定了以生态农牧业、文化旅游业和新能源为主的绿色产业架构，建立青藏高原经济高质量发展的新引擎。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 高质量发展，让高原牧场“风吹草低见牛羊”。近年来，青海实现专业合作社行政村全覆盖，牦牛、青稞、枸杞等农畜产品加工转化率达56%。面对未来，青海已将传统产业绿色化改造提上日程，将全面实行农牧渔全链条标准化绿色生产，一批市场认可的“青字号”特色农牧业品牌呼之欲出。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 高质量发展，让三江之源成为世人的“诗和远方”。2018年，青海接待海内外游客超过4000万人次，是全省人口的近7倍。如今，旅游人数和总收入实现双增长，12万农牧民吃上“旅游饭”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 青海省海北藏族自治州门源回族自治县因“百里花海”闻名遐迩，一批生态特色旅游项目让当地群众受益匪浅。“天南海北的游客源源不断，我的农家乐生意也红红火火。”当地村民李淑珍说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 高质量发展，让“中华水塔”成为青海发展绿色引擎。截至2018年底，青海新能源装机容量突破1200万千瓦，2018年清洁能源发电量增长50.9%，连续两年全部使用清洁能源供电持续1周以上，其间累计供电量达29.38亿千瓦时……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 青海正以创新实践践行习近平总书记重要讲话精神，并向世人展现改革向前的绿色发展理念，这也是三江之源对建设美丽中国的有益探索和贡献。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[坚定信心 抢抓机遇勇争先——迎接全国两会中国经济系列述评之一]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0224/c1001-30898837.html</link>
            <pubDate>2019-02-24</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京2月23日电<strong>　题：坚定信心 抢抓机遇勇争先——迎接全国两会中国经济系列述评之一</strong></p> <p> 　　新华社记者张辛欣、贾远琨</p> <p> 　　车间里，机械手有条不紊地进行智能操控；港口边，一个个装载着“中国制造”的集装箱整装待发……新春刚过，华夏大地一片繁忙景象。</p> <p> 　　尽管外部环境复杂多变，国内发展面临转型“阵痛”，在应对挑战中，中国经济依旧稳步前行。新动能逐渐壮大，市场预期不断向好，高质量发展的未来经济图景愈发清晰。</p> <p> 　　我国发展仍处于并将长期处于重要战略机遇期。坚定信心，真抓实干，紧紧抓住和用好机遇，中国经济必将掌握主动，赢得优势，实现更好发展。</p> <p> 　　<strong>机遇从何而来</strong></p> <p> 　　新春的喧嚣还未散去，上海嘉麟杰纺织品股份有限公司的厂区里已忙得热火朝天。数据分析实现精准配色、自动化分拣运输……一批面料和成衣整装完毕，即将发往欧洲、日本。</p> <p> 　　“品质和效率的提升不仅吸引了客户，更让我们拥有话语权。”总裁杨世滨说，企业研发的吸湿快干、无刺痒感羊毛面料受到海外青睐。</p> <p> 　　两年多前，这家企业还处于亏损边缘。坚持每年投入2000余万元研发，做强环保，做优品质，嘉麟杰迎来柳暗花明。</p> <p> 　　一家企业的蜕变，折射出中国经济蕴含的巨大发展潜力。找准定位，坚定信心，把握机遇，真抓实干，发展的空间就会不断拓展。</p> <p> 　　机遇，源自中国经济积累的雄厚实力——</p> <p> 　　过去一年，我国经济总量突破90万亿元，对世界经济增长的贡献率接近30%；CPI温和上涨，低于3%左右的预期目标；全年城镇新增就业1361万人……经济运行在合理区间，是实现稳健发展的根基。</p> <p> 　　机遇，源自深化改革释放的红利——</p> <p> 　　实现负面清单之外所有市场主体“非禁即入”，放宽外资金融机构设立限制，建立法治化的营商环境……坚定按下改革开放的快进键，释放了经济发展的巨大红利。</p> <p> 　　机遇，源自转型升级释放的动力——</p> <p> 　　最终消费支出对经济增长的贡献率为76.2%，第三产业对经济增长的贡献率为59.7%，高技术产业增加值增长迅速……在结构调整中积累的动力，是应对挑战赢得优势的底气。</p> <p> 　　机遇，源自做大市场积蓄的潜力——</p> <p> 　　世界第二大经济体，13亿多人口的市场，规模最大的中等收入群体，不断升级的消费需求……强大的内需提供了供给的无限可能，释放了需求的巨大潜力。</p> <p> 　　工业互联网为传统产业注入新的内涵；共享经济盘活社会闲置资源；中小企业数字化升级开辟出新空间……</p> <p> 　　“我国所处的阶段，正是产业结构变化最激烈的时期，面临着市场出清、产业升级‘重要窗口期’。” 工信部部长苗圩说，拥有诸多优势的中国经济，尤应坚定信心，迎接机遇，创造机遇，不断积蓄发展动力。</p> <p> 　　<strong>从压力中转化机遇</strong></p> <p> 　　机遇，往往从压力中转化。当前面临的风险与挑战，催促着中国经济加快转型升级的步伐。</p> <p> 　　看世界，保护主义、单边主义抬头，全球经贸秩序走到了一个“十字路口”。新一轮信息技术革命下，发达国家纷纷推进“再工业化”，一些新兴经济体积极承接国际产业转移，中国经济面临着“前堵后追”的压力。</p> <p> 　　看国内，经济高速发展几十年，传统动能逐渐减弱。社会生产能力大幅提升，产能过剩、优质供给不足等问题凸显。过去主要依靠低成本投入、外需拉动、粗放发展的模式难以为继，迫切需要向高质量发展转型。</p> <p> 　　“把握重大战略机遇的新内涵，不是天上掉馅饼、顺水推舟的机遇，而是逆水行舟、滚石上山的机遇。”中央财经委员会办公室副主任韩文秀强调，化危为机，转危为安，就能不断打开新空间。</p> <p> 　　近年来，我国经济结构不断优化，开放力度持续加大，新动能加速汇聚。经济社会发生的巨变，正是沉着应对挑战，抢抓和把握机遇的结果。</p> <p> 　　“拥抱变化，就会迎来转机。”联想集团董事长兼CEO杨元庆用这句话总结过去一年的日子。</p> <p> 　　在全球市场“风云涌动”中，这家老牌电子制造企业抓住智能革命，果断实施战略和技术转型。去年第三财季，联想由上一年同期净亏损近20亿元人民币大幅跃为净利润16亿元人民币。</p> <p> 　　提升科技创新能力增添新动能，改革开放新突破带来生产力跃升，加大生态文明建设力度推动可持续发展，推动建设开放型世界经济营造更好的外部环境……在应对挑战的过程中，一扇扇机遇之门正在打开。</p> <p> 　　把握重要战略机遇，需要定力和信心，需要正视挑战，敢于向自身“开刀”。对传统方式的割舍，对创新升级的坚定，中国经济不断突破发展瓶颈。</p> <p> 　　2018年，我国超额完成3000万吨钢铁去产能目标，400万吨电解铝产能实现跨省置换。结构性去产能持续加力，产业发展质量、效益、动力不断提升，区域协调性逐步增强。</p> <p> 　　加快结构优化调整、抢占创新制高点、持续深化改革……地方两会上，围绕紧扣新内涵、抢抓新机遇，一系列措施陆续出台。</p> <p> 　　“坚持辩证思维，变压力为动力，中国经济必将行稳致远。”工信部副部长辛国斌说。</p> <p> 　　<strong>在实干中抢抓机遇</strong></p> <p> 　　春节刚过，宝时得集团创始人高振东的办公桌上就摆满了各种文件和方案。寻找企业发展的优化方向，成为开年第一件事。“不少企业会因路径依赖被淘汰，我们几乎每年都在调整，以适应市场、跟上消费趋势。”他说。</p> <p> 　　未雨绸缪、提早布局，这家主营高端工具的企业当下正牢牢把握市场主动权。</p> <p> 　　挑战只有在实干中化解，机遇只能在实干中把握。瞄准时间窗口，抓实干谋实效，中国经济发展正逐步跃上新台阶。</p> <p> 　　加大创新力度，巩固开拓新空间——</p> <p> 　　实施国家制造业创新中心建设工程，破除人才流动制度障碍，培育先进制造集群……一系列举措推出，厚植创新土壤。</p> <p> 　　建立法治化的营商环境，加大产权保护，构建更加公平公正市场环境和容错机制，对创新的宽容与鼓励，提振了人们谋事创业的信心。</p> <p> 　　辛国斌说，工信部正推动建立大中小企业联动的创新平台，扩大工业互联网应用场景，在融合上做更多文章，加速创新向各领域推进。</p> <p> 　　优化营商环境，激发市场活力——</p> <p> 　　春节假期刚过，各地围绕优化营商环境积极行动起来。上海在春节后的首个工作日召开“进一步优化营商环境工作会议”，在开办企业、施工许可等25个方面明确办理环节和时间。浙江、江苏、四川、黑龙江等地也不约而同聚焦营商环境建设，努力为企业发展助力。</p> <p> 　　加大力度推进减税降费，深入开展清理拖欠民营企业账款……连日来，围绕企业降本减负的一系列真招实招，不断释放市场活力。</p> <p> 　　2月22日召开的中央政治局会议提出，着力激发微观主体活力，创新和完善宏观调控。要着力优化营商环境，培育壮大新动能。</p> <p> 　　国家发展改革委、工信部等有关部门表示，将以更坚定的决心、更有力的措施深化“放管服”改革，持续推进降本减负。</p> <p> 　　破除制度梗阻，畅通经济发展“脉动”——</p> <p> 　　“目前已建立了600亿元的促进中小企业发展融资担保基金，还将实施小微企业融资担保业务降费奖补政策。”辛国斌说，今年将在“畅通”二字上下更大力气。</p> <p> 　　加快建设统一开放、竞争有序的现代市场体系，提高金融体系服务实体经济能力，形成国内市场和生产主体、经济增长和就业扩大、金融和实体经济良性循环……瞄准破除要素流通障碍，一系列举措正在展开。</p> <p> 　　“所当乘者势也，不可失者时也”。正确认识、紧紧抓住、全面用好我国发展的重要战略机遇期，稳扎稳打，真抓实干，中国经济必将迎来高质量发展的美好未来。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[上海严肃查处一起公职人员违规收受春节礼品问题]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0224/c1001-30898675.html</link>
            <pubDate>2019-02-24</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京2月24日电&nbsp; 近日，上海市纪委监委接到反映某律师事务所向多名公职人员春节送礼问题的信息，立即会同相关部门组成调查工作组，开展认真负责的调查。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 经查，此事涉及公职人员58人，确认收受礼品的有54人（包括退休人员20人），其中在职局级干部6人。所收礼品分别为价值300元左右的农副产品、纪念邮册、面值1000元到5000元不等的美容卡、消费卡或现金，有1人收受了1万元消费卡、1人收受了1万元现金。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 经报市委同意，按照“必须彻查、严肃处理”的要求，市纪委监委对其中6名局级干部进行调查；对其余公职人员，按照干部管理权限，督促相关单位依规依纪严肃处理。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 上海市纪委监委强调，对此类问题，发现一起查处一起，不管涉及到什么人，一查到底，决不姑息。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[绘制新时代加快推进教育现代化 建设教育强国的宏伟蓝图]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0224/c1001-30898667.html</link>
            <pubDate>2019-02-24</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京2月23日电&nbsp;近日，中共中央、国务院印发了《中国教育现代化2035》，中共中央办公厅、国务院办公厅印发了《加快推进教育现代化实施方案（2018—2022年）》（以下简称《实施方案》）。教育部负责人就两个文件有关情况回答了记者提问。</p> <p> 　　问：请介绍一下《中国教育现代化2035》编制的背景和意义。</p> <p> 　　答：制定教育现代化文件，是中国特色社会主义进入新时代，党中央、国务院作出的重大战略部署，是贯彻落实党的十九大精神和全国教育大会精神、加快教育现代化的重要举措。</p> <p> 　　党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央坚定不移实施科教兴国战略和人才强国战略，坚持优先发展教育，大力推进教育领域综合改革，持续加大教育投入，教育现代化加速推进，教育总体发展水平进入世界中上行列，取得了全方位、开创性的历史性成就。党的十九大明确提出建设教育强国是中华民族伟大复兴的基础工程，必须把教育事业放在优先位置，深化教育改革，加快教育现代化，办好人民满意的教育。习近平总书记多次对教育工作作出指示批示，强调要发展具有中国特色、世界水平的现代教育，为建设教育强国指明了方向。2018年9月10日，党中央召开全国教育大会，习近平总书记在大会上发表重要讲话，系统回答了关系教育现代化的重大理论和实践问题，对加快教育现代化、建设教育强国、办好人民满意的教育作出了全面部署，向全党全国全社会发出了加快教育现代化的动员令，为新时代教育提供了根本遵循。李克强总理在讲话中强调，要准确把握教育事业发展面临的新形势新任务，全面落实教育优先发展战略，以教育现代化支撑国家现代化。</p> <p> 　　中国特色社会主义进入新时代，教育的基础性、先导性、全局性地位和作用更加凸显。加快向创新型国家迈进，建设现代化经济体系，建设富强民主文明和谐美丽的社会主义现代化强国，实现中华民族伟大复兴的中国梦，满足人民美好生活需要，必须加快教育现代化，把我国建设成为教育强国。从全球来看，当前新一轮科技革命和产业革命正在孕育兴起，重大科技创新正在引领社会生产新变革，互联网、人工智能等新技术的发展正在不断重塑教育形态，知识获取方式和传授方式、教和学关系正在发生深刻变革。人民群众对教育的需求更为多样，对更高质量、更加公平、更具个性的教育需求也更为迫切。必须抓住机遇，超前布局，以更高远的历史站位、更宽广的国际视野、更深邃的战略眼光对加快推进教育现代化、建设教育强国作出战略部署和总体设计，推动我国教育不断朝着更高质量、更有效率、更加公平、更可持续的方向前进。</p> <p> 　　改革开放以来，党中央、国务院先后颁布《中国教育改革和发展纲要》《国家中长期教育改革和发展规划纲要（2010—2020年）》等纲领性文件，在不同历史时期有力指导推动了教育改革发展。2035年是我国基本实现社会主义现代化的重要时间节点，面向2035目标描绘好教育发展的远景蓝图，为新时代开启教育现代化建设新征程指明方向，培养造就新一代社会主义建设者和接班人，具有重要的现实意义和深远的历史意义。编制《中国教育现代化2035》，也是我国积极参与全球教育治理、履行我国对联合国2030年可持续发展议程承诺，为世界教育发展贡献中国智慧、中国经验、中国方案的实际行动。</p> <p> 　　问：请介绍一下两个文件的定位。</p> <p> 　　答：两个文件远近结合，各有分工和侧重，共同构成了教育现代化的顶层设计和行动方案。</p> <p> 　　《中国教育现代化2035》是我国第一个以教育现代化为主题的中长期战略规划，是新时代推进教育现代化、建设教育强国的纲领性文件，定位于全局性、战略性、指导性，与以往的教育中长期规划相比，时间跨度更长，重在目标导向，对标新时代中国特色社会主义建设总体战略安排，从“两个一百年”奋斗目标和国家现代化全局出发，在总结改革开放以来特别是党的十八大以来教育改革发展成就和经验基础上，面向未来描绘教育发展图景，系统勾画了我国教育现代化的战略愿景，明确教育现代化的战略目标、战略任务和实施路径。</p> <p> 　　未来五年是实现两个百年目标的历史交汇期，是贯彻落实党的十九大精神和全国教育大会精神、实现2035年教育现代化目标奠定基础的关键时期，也是中长期教育规划纲要、“十三五”规划收官和“十四五”规划起步的衔接期。《实施方案》定位于行动计划和施工图，是本届政府任期内加快推进教育现代化、建设教育强国的时间表、路线图，突出行动性、操作性，重在问题导向，按照可操作、可落地、可监测、可评估的原则，聚焦未来五年教育发展的战略性问题、当前教育发展面临的紧迫性问题和人民群众关心的问题，按照可实施、可量化、可落地的原则，将教育现代化远景目标和战略任务细化为未来五年的具体目标任务和工作抓手，指导推进今后五年教育改革发展，确保新时代教育现代化建设开好局、起好步。</p> <p> 　　问：请介绍一下两个文件的起草过程。</p> <p> 　　答：教育现代化文件起草工作2016年初启动，历时两年多时间，王沪宁同志多次对文件起草作出指示批示，孙春兰同志多次就相关工作进行具体部署。主要开展了以下工作：</p> <p> 　　一是贯彻中央精神。深刻学习领会习近平新时代中国特色社会主义思想和习近平总书记关于教育的重要论述，系统学习党的十九大和十九届二中、三中全会、全国教育大会精神，认真总结党的十八大以来在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下教育改革发展取得的历史性成就，深入贯彻中央关于未来发展特别是教育改革发展的战略部署，努力将中央精神和国家战略贯彻落实到文件中。</p> <p> 　　二是组织专题研究。组织专家对未来经济社会和教育发展趋势、人口结构变化等开展前瞻性研究，邀请世界银行、联合国教科文组织提出政策建议。对各级各类教育发展目标进行测算论证，为文件起草提供了有力支撑。</p> <p> 　　三是深入开展调研。教育部党组成员带队分赴各地开展调研。广泛征询了企业家、专家学者、各省（区、市）分管教育的负责同志以及部分高校书记校长的意见建议。系统收集分析全球主要国家最新教育战略，赴联合国教科文总部召开中国教育现代化国际咨询会，听取经合组织意见，分析研判全球教育改革发展趋势。</p> <p> 　　四是广泛征求意见。两个文稿多次征求了相关部门和地方的意见，其中《中国教育现代化2035》还广泛征求了中央党政军群有关部门、人大政协机关、民主党派中央、有关高校及部分党的十九大代表、全国两会代表委员、专家学者的意见建议。有关部门和地方积极参与，协同研究。书面征求了全国教育大会与会代表意见。对各方提出的意见建议，都进行了认真研究并予以充分吸收。</p> <p> 　　问：《中国教育现代化2035》有哪些突出特点？</p> <p> 　　答：文件以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深入贯彻党的十九大精神和全国教育大会精神，具有以下鲜明特点：</p> <p> 　　一是服务国家人民。从巩固发展中国特色社会主义的要求出发，旗帜鲜明地提出加强党对教育工作的全面领导，突出了培养德智体美劳全面发展的社会主义建设者和接班人这一主线。围绕“五位一体”总体布局和“四个全面”战略布局，提出构建开放融合的现代教育体系。坚持以人民为中心的发展思想，顺应人民期盼，让教育发展成果更多、更公平地惠及全民。</p> <p> 　　二是体现前瞻引领。梳理国内外先进经验和前瞻性研究成果，提出了我国教育现代化的基本理念。深入分析中国特色社会主义进入新时代的大背景、新一轮科技和产业革命的新机遇新挑战，对接制造强国、科技强国等国家重大战略，坚持需求导向、问题导向，明确了推进教育现代化的思路和方向。</p> <p> 　　三是立足国情世情。对标新时代中国特色社会主义建设战略安排，参照联合国2030可持续发展议程，在国家现代化和建设人类命运共同体的全局中考虑我国教育定位。坚持扎根中国大地办教育，聚焦教育发展不平衡不充分的突出问题，着力解决群众最关心最直接最现实的问题，从社会主义初级阶段的国情出发，尽力而为、量力而行，科学设定教育现代化目标任务。</p> <p> 　　四是突出改革创新。坚持以改革促发展，系统谋划教育现代化的制度框架，将体制机制创新作为教育现代化的根本动力，充分运用新机制、新模式、新技术激发教育发展活力，确保教育现代化目标的实现。</p> <p> 　　五是注重规划实施。坚持宏观引导与具体行动相结合，提出了一系列可操作、可落实的战略任务，明确了实施路径和保障措施。坚持总体规划、分类指导，使文件在规划教育现代化全局的同时对各地推进实施具有更强的指导性。</p> <p> 　　问：教育现代化是赶超世界先进教育水平的过程，同时也是随着时代的发展和实践的深化不断发展、与时俱进的过程。《中国教育现代化2035》提出了哪些推进教育现代化的思路理念？</p> <p> 　　答：教育现代化是教育高水平的发展状态，是对传统教育的超越，是教育发展理念、发展方式、体系制度等全方位的转变。《中国教育现代化2035》贯彻落实习近平新时代中国特色社会主义思想和习近平总书记关于教育的重要论述精神，提出了推进教育现代化的指导思想、基本理念和基本原则。</p> <p> 　　指导思想明确了当前和今后一段时期推进教育现代化的总体要求。其中党的坚强领导是办好我国教育的根本保证；全面贯彻党的教育方针、坚持马克思主义指导地位、坚持中国特色社会主义教育发展道路、坚持社会主义办学方向，是不可偏离的根本方向；立足基本国情、遵循教育规律、坚持改革创新，是兴教办学的原则思路；凝聚人心、完善人格、开发人力、培育人才、造福人民，是事业发展的工作目标；培养德智体美劳全面发展的社会主义建设者和接班人，是教育工作的根本任务；加快推进教育现代化、建设教育强国、办好人民满意的教育，是贯穿教育改革发展的主题主线。提高教育质量，促进教育公平，优化教育结构是推进教育现代化的重要着力点。提出了坚持党的领导、坚持中国特色、坚持优先发展、坚持服务人民、坚持改革创新、坚持依法治教、坚持统筹推进七个方面的基本原则。</p> <p> 　　理念是行动的先导。我国有独特的历史、文化和国情，有近三千年教育史，积累了丰富的教育经验和智慧。推进教育现代化，必须扎根中国、融通中外、立足时代、面向未来，从我国优秀教育传统中汲取营养，积极吸收借鉴国际先进经验，以新的发展理念和教育思想指导教育现代化。《中国教育现代化2035》将“基本理念”单列一节，系统提出了八个“更加注重”的基本理念，即以德为先、全面发展、面向人人、终身学习、因材施教、知行合一、融合发展、共建共享。这八大基本理念，遵循了教育规律和人才成长规律，也顺应了国际教育发展趋势。</p> <p> 　　问：如何理解推进教育现代化的总体目标？</p> <p> 　　答：教育现代化是普及、质量、公平、结构等方面整体水平的提升。在战略目标上，文件对标国家现代化建设战略安排，在深入分析教育发展趋势和进行国际比较的基础上，提出了到2020年教育现代化取得重要进展，2035年总体实现教育现代化、迈入教育强国行列的总体目标。同时，提出了八个方面的2035年主要发展目标：一是建成服务全民终身学习的现代教育体系；二是普及有质量的学前教育；三是实现优质均衡的义务教育；四是全面普及高中阶段教育；五是职业教育服务能力显著提升；六是高等教育竞争力明显提升；七是残疾儿童少年享有适合的教育；八是形成全社会共同参与的教育治理新格局。这八方面目标，涵盖了体系结构、普及水平、教育质量、人才培养结构、服务贡献能力等教育现代化的目标要求。同时，提出了2035年教育事业发展和人力资源开发水平主要量化预期目标。这些目标的确定，以国家现代化建设的总体战略目标为依据，与全球2030年可持续发展议程相呼应，体现了中国特色，符合国情，体现了使教育同党和国家事业发展要求相适应、同人民群众期待相契合、同我国综合国力和国际地位相匹配的目标要求。</p> <p> 　　问：围绕加快教育现代化、建设教育强国的战略目标，两个文件谋划部署了哪些重点任务？</p> <p> 　　答：根据教育现代化的总目标，《中国教育现代化2035》提出了推进教育现代化的十大战略任务。一是学习习近平新时代中国特色社会主义思想，这是推进教育现代化的根本遵循。二是发展中国特色世界先进水平的优质教育，全面落实立德树人根本任务，形成高水平人才培养体系，这是教育现代化的核心要求。三是推动各级教育高水平高质量普及，全面扩大人民群众受教育机会，这是实现教育现代化的重要基础。四是实现基本公共教育服务均等化，努力让全体人民享有更公平的教育，这是教育现代化的基本要求。五是构建服务全民的终身学习体系，加快建设学习型社会，这是服务终身学习、建设学习大国的迫切需要。六是提升一流人才培养与创新能力，优化教育体系结构和学校布局结构，努力提升高校创新服务水平。七是建设高素质专业化创新型教师队伍，坚持把教师队伍建设作为基础工作，为教育现代化提供人才支撑。八是加快信息化时代教育变革，推动教育组织形式和管理模式的变革创新，以信息化推进教育现代化。九是开创教育对外开放新格局，积极服务“一带一路”建设，全面加强与世界各国和国际组织的教育务实合作，提升我国教育国际影响力。十是推进教育治理体系和治理能力现代化，建立多元参与的协同治理新机制，这是教育现代化的重要保障。其中，教育优质化、普及化、公平化、终身化和创新服务能力反映了教育现代化的主要内涵，教师队伍专业化、治理现代化、信息化、国际化是教育现代化的重要支撑。这些战略任务，既立足当前，聚焦教育发展的突出问题和薄弱环节，突出补齐短板、夯实基础，又着眼长远，反映了时代要求，顺应了未来发展趋势。</p> <p> 　　根据2035年教育远景战略任务，《实施方案》聚焦当前，提出了未来五年推进教育现代化的十大任务，其中，立德树人是基础工程，基础教育巩固提高、职业教育产教融合、高等教育内涵发展是构建现代教育体系的重要着力点，教师队伍建设、教育信息化是推进教育现代化的有力支撑，推进教育现代化区域创新试验是推动形成区域教育发展新格局的战略重点，推进共建“一带一路”教育行动是提升我国教育国际影响力的重要举措，深化重点领域教育综合改革是教育现代化的动力源泉。</p> <p> 　　问：《中国教育现代化2035》描绘了教育现代化的宏伟蓝图，时间跨度长，如何确保教育现代化目标任务的实现？</p> <p> 　　答：为确保教育现代化目标任务的实现，《中国教育现代化2035》提出了三个方面的保障措施：</p> <p> 　　一是加强党对教育工作的全面领导。包括建立健全党委统一领导、党政齐抓共管、部门各负其责的教育领导体制，加强各级各类学校党的领导和党的建设工作，建设高素质专业化教育系统干部队伍。这是做好教育工作的根本保证。</p> <p> 　　二是完善教育现代化投入支撑体制。把教育投入作为支撑国家长远发展的基础性、战略性投资，深化教育经费投入机制改革，提高教育投入水平和经费使用效益，为实现教育现代化提供有力的物质保障。</p> <p> 　　三是完善落实机制。构建全方位协同推进教育现代化的有效机制，把我国社会主义政治优势转化为推进教育现代化的制度优势，集中力量办大事，依靠部门大协同、区域大协作，推进教育现代化。</p> <p> 　　问：在近14亿人口的大国实现教育现代化，世界上没有先例，在推进实施方面有何考虑？</p> <p> 　　答：推进教育现代化，必须从实际出发，立足国情，尽力而为、量力而行，科学设计教育现代化的发展战略、目标与路径。</p> <p> 　　一是总体规划，分区推进。在国家教育现代化总体规划框架下，推动各地从实际出发，制定本地区教育现代化规划，分区推进教育现代化发展。二是细化目标，分步推进。明确推进教育现代化的时间表和路线图，科学确定阶段性目标任务，有计划有步骤地推进教育现代化。三是精准施策，统筹推进。充分发挥东部地区对中西部地区教育发展的辐射带动作用，加快落后地区、重点领域的教育现代化进程，协同开展教育现代化建设。四是改革先行，系统推进。分批分类开展教育现代化改革试点，创新体制机制，充分释放教育发展活力。</p> <p> 　　习近平总书记强调，教育是国之大计、党之大计。教育是全党全社会的共同事业，加快教育现代化、建设教育强国是一个长期的过程，必须一张蓝图绘到底，持之以恒，久久为功。教育系统将紧密团结在以习近平同志为核心的党中央周围，强化责任担当，锐意开拓进取，落实好中央决策部署，全面贯彻党的教育方针，把“四个自信”转化为办好中国教育的自信。在发挥政府主导作用的同时，充分调动全社会力量，加强学校、社会、家庭相互配合，多形式多途径参与、支持教育现代化建设。我部将及时总结宣传各地、各学校推进教育现代化的典型经验和做法，也希望社会各界关心、支持和主动参与教育现代化建设，协同营造教育改革发展的良好生态和社会氛围，共同开创新时代教育现代化建设新局面。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2019年02月24日 07 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[为全国两会顺利召开创造良好环境]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0224/c1001-30898652.html</link>
            <pubDate>2019-02-24</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京2月23日电&nbsp;（记者张洋）国务委员、公安部部长赵克志22至23日在天津检查全国两会安保工作并调研时强调，要以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，树牢“四个意识”、坚定“四个自信”、坚决做到“两个维护”，按照中央政法工作会议和全国公安厅局长会议部署，强化责任担当，狠抓工作落实，以最高标准、最严措施、最周密部署，全力以赴投入全国两会安保工作中去，坚决守好首都“护城河”，为全国两会顺利召开创造良好政治社会环境。</P><P>　　赵克志先后来到天津市的高铁站、居民社区、寄递物流企业和市公安局特警总队、联合作战指挥中心及有关公安基层单位，实地检查两会安保工作措施落实情况，看望慰问奋战在执勤第一线的广大公安民警和警务辅助人员。他指出，做好全国两会安保工作，是公安机关的重大政治任务。要及时启动高等级巡防勤务，全面加强社会面防控，最大限度把警力摆上街面，加强战备执勤，保持严阵以待，坚决确保社会大局持续稳定。要坚持关口前移、落实监管责任，加强对寄递物流等行业的安全监管，织密环京防控网，坚决消除各类风险隐患。要坚持和发展新时代“枫桥经验”，不断提高矛盾纠纷化解实效，切实促进社会和谐稳定。要以政治建设为统领，强化管党治警，关心关爱队伍，着力建设高素质过硬公安队伍，确保完成好党和人民交给我们的重要政治任务，以维护安全稳定的优异成绩庆祝新中国成立70周年。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2019年02月24日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[驻村帮扶，功夫在会外（青春日记）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0224/c1001-30898662.html</link>
            <pubDate>2019-02-24</pubDate>
            <author>付光磊</author>
            <description><![CDATA[<P>　　河北省张家口市沽源县太平沟村会议室里，三十几个养牛大户就养殖园选址问题正“吵”得热火朝天：</P><P>　　“养殖园就得建在以前的坑坑村沙场，割草料啥的都方便！”</P><P>　　“建到坑坑村怎么能行？离新村那么远！”</P><P>　　“我觉着养殖园建在哪里都可以，重点是政府能出钱给建。”</P><P>　　会议开到中午，依旧没有形成统一意见，这也是意料之中的事。驻村以来我的第一个收获就是“功夫在会外”——更多地将村民大会看作是一次公开征求意见的过程和确保村民知情权、参与权的方式，而不必强求一定要在村民大会上通过某一项决策，要将更多工作做在会外。</P><P>　　会前要做好调查研究工作，通过实地走访调研，在精准掌握情况和把握村情民意的基础上，制定严谨务实的工作规划。正是在前期入户走访时我们了解到，不少村民对新村建设仍然持观望态度，其中又以养殖大户居多。而且在实地调研中我们发现不少村的养殖园建设工作存在审批慢、进展缓的问题，于是我们决定利用冬闲时节，尽快开展养殖园建设的确定选址、程序审批等前期准备工作，确保来年具备动工条件时能立即着手施工。</P><P>　　会后，要做好民主基础上的集中，结合村民意见建议，召开村两委会，集体讨论，分析利弊，研判可行性，最终形成统一意见。养殖园选址征求意见会之后，我们驻村工作队与村两委成员一起，对养殖大户提出的意见进行汇总整理，将明显不合理的要求去除，有一定可行性的意见则对比分析利弊，从中选出最优方案。</P><P>　　到这里，工作并没有结束，接下来才是最重要的工作——群众思想工作。最终的方案里不可能满足所有诉求，能否做好相关村民的沟通解释工作、得到他们的支持，决定了决策是否得民心、合民意，能否顺利推行。</P><P>　　为此，我们针对村民提出的意见，将心比心，设身处地思考这样的意见出于什么考量，是否具有可行性、符合集体利益，与最终方案比有哪些利弊……做好充分准备后我们驻村工作队与村两委成员每人分包几户，入户走访，了解村民所需所求的同时，“一对一”地耐心细致地做好养殖园选址的解释工作，以真心、细心和耐心换民心。</P><P>　　回顾一年来的驻村工作，正是秉持着“民心是最大的政治”这一理念，凭借着将工作做在前头、将工作做在会外的工作思路，一项项帮扶工作才能赢得村民支持、进展顺利。</P><P>　　（作者为河北省纪委驻张家口市沽源县太平沟村扶贫干部）&nbsp;</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2019年02月24日 05 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[把建议准备得更扎实（新春走基层·代表委员履职故事）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0224/c1001-30898650.html</link>
            <pubDate>2019-02-24</pubDate>
            <author>本报记者 江 南</author>
            <description><![CDATA[<P>　　“春节假期还没过完，就已经进入‘两会节奏’了。”全国人大代表、贝达药业股份有限公司董事长丁列明博士，是位回国创业的海归。年初八上班头一天，丁列明就跟同事交代好，接下来这段时间他要集中精力为参加全国两会做准备。</P><P>　　“手头有四份建议基本确定了，还有几份得继续打磨，抓紧这几天时间，争取多走访调研几家企业和单位。”丁列明今年准备提交议案和建议涉及的内容，除了一直关注的科技创新、医药产业发展，也有首次“跨界”关注的精准扶贫领域。</P><P>　　“去年5月的云南勐海之行，给我的印象太深了。”当时，农工党浙江省委会安排丁列明带领调研组，到云南省西双版纳傣族自治州勐海县开展脱贫攻坚民主监督。勐海是滇西连片特困县之一，丁列明他们5月9日夜里到勐海，第二天一大早往布朗山乡赶。蜿蜒山路车行好几个小时，穿越大片原始森林，到了新竜村曼新竜村民小组、勐昂村帕点村民小组两个布朗族村寨，挨家挨户走访30多户人家。</P><P>　　“有几户村民家简陋的吊脚楼里，几乎没有像样的家具，我心里很不好受。”丁列明他们调研了解到，虽然当地基本实现脱贫，但困难和问题还是不少：产业结构单一，一旦发生自然灾害或茶叶行情低迷，很可能造成返贫；村民医疗卫生知识缺乏，缺医少药的状况仍然存在。</P><P>　　从云南回来后，丁列明记挂着帮乡亲们办几件实事。不久前，经多方协力，自动生化分析仪等医疗设备已被送到布朗山乡卫生院。“今年提交的建议，也要把少数民族地区脱贫攻坚的困难和当地群众的心声写进去，带到北京。”</P><P>　　“去年一年，无论是作为人大代表履职，还是参加产业发展论坛、与相关部门座谈、与普通患者交流，都是我了解群众心声、业内呼吁的重要途径。”最近，丁列明约了几位专家碰头商讨，准备把完善支持自主创新药和高质量仿制药发展的配套政策、更好地保护创新药的知识产权等建议，做得更扎实、更充分。</P><P>　　　　</P><P>　　记者手记</P><P>　　顺应群众期盼</P><P>　　丁列明当年放弃在美国的优厚待遇，和几位博士一同回国，研制出我国第一个拥有自主知识产权的抗肺癌靶向药新药，获2015年度国家科技进步一等奖。</P><P>　　丁列明已连任两届全国人大代表，光是去年他就提交了7份建议，所涉领域不同，但内容都聚焦民生，聚焦群众需求。这跟他创业创新、研发新药的目的和理念一致，就是要为民生福祉改善、经济社会发展贡献一份力量。他说，能够把关系民生的共性问题反映出来，意见和建议被国家和有关部门采纳吸收，这方面的意义和价值，不亚于作为科研人员研发出新药的成就感。</P><P>　　身为人大代表，是一种责任和担当，要顺应群众期盼，始终坚持以人民为中心，履职尽责为民生，才能不负人民的期待。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2019年02月24日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[找到好出路 带动全村富（新思想基层结硕果·我当代表这一年⑦）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0224/c1001-30898651.html</link>
            <pubDate>2019-02-24</pubDate>
            <author>本报记者 曹树林 邝西曦 张 枨</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/res/1/20190224/1550949610736_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　赵会杰（左）在走访村民，了解情况。<BR/>　　本报记者 张 枨摄</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　火红的灯笼、铿锵的锣鼓、错落有致的民居……</P><P>　　元宵已过，走进内蒙古自治区赤峰市松山区大庙镇小庙子村，依然能感受到浓浓的节庆气氛。</P><P>　　“我是20多年前嫁到小庙子村的，没想到日子变化这么大，更没想到能和习近平总书记面对面交流！”回想起一年前的场景，小庙子村党总支书记赵会杰仍很激动，“这一年，我们村又发生了很多变化，今年全国两会，大伙儿让我给总书记捎句话，希望他能来小庙子村看一看！”</P><P>　　总书记对村里事问得很细</P><P>　　去年3月5日，习近平总书记参加内蒙古代表团审议时，赵会杰向总书记介绍了小庙子村发展情况。</P><P>　　“我发言的时候，总书记一直面带微笑，不时插话。”赵会杰回忆说，“总书记对村里事问得很细，是水浇地吗？通了自来水吗？看得出，他对农村非常了解，对我们农民也非常关心，我听了心里暖暖的！”</P><P>　　“总书记这么牵挂咱们，咱得干出个样子。”一年来，赵会杰带着村民搞起了特色农业。“这一年村里变化可大了！”赵会杰掰着手指头介绍：新建150亩设施农业冷棚和2700亩膜下滴灌设施，新修4.5公里环村路，乡村主干道装上了路灯，给村校操场铺上了塑胶跑道，村里建起防渗防漏的垃圾填埋场，还建了民俗馆和乡村旅游接待中心……</P><P>　　“看得见的变化很大，看不见的变化也不小，比如，村民们找致富门道的多了，对集体的事也更上心了。”说起这些，赵会杰觉得“一年的辛苦很值”。</P><P>　　口袋更鼓了环境更美了</P><P>　　乡村振兴要靠产业，产业发展要有特色。赵会杰介绍，去年，小庙子村通过土地流转，新建了一批设施农业冷棚，反租倒包给村民种植错峰西红柿，每个棚为村民增收8000多元。</P><P>　　去年9月，小庙子村100盏路灯安装完成。亮灯那天，村民们三三两两坐在灯下聊天。“欢声笑语，那场面我一辈子都忘不了！”赵会杰说。</P><P>　　在小庙子村，家家门口都有一个分类处理垃圾箱。赵会杰介绍，去年村里总共发放500个，还新建了一个防渗防漏防二次污染的垃圾填埋场。</P><P>　　“大伙儿爱护环境的习惯正在养成，垃圾分类的意识也越来越强。”赵会杰说，“好环境谁不喜欢，可好习惯需要培养。今年两会，要是有机会，我一定跟总书记说说这事儿！”</P><P>　　看身边事，听百家言。今年两会，赵会杰想围绕农村种植养殖污染治理提出相关建议。“我生在农村，长在农村，这方面我最了解。”</P><P>　　扶贫要下“绣花功夫”</P><P>　　“赵书记啊，可把你等来啦！”走进村民张淑玲家，她一把拉住赵会杰的手，连声道谢，“多亏了合作社把桔梗送到家门口，让我在家也能有事干、有钱赚！”</P><P>　　以桔梗为主的中药材种植是小庙子村的传统产业。张淑玲因为平时要带小孙女，没法外出务工。村合作社就把桔梗送到她家门口，她把桔梗去皮后，合作社再来收走。“桔梗直接卖很便宜，但去完皮能卖到八毛钱一斤，收药材的季节，一个月能挣七八千元呢！”张淑玲说。</P><P>　　低保户庞国文患有关节炎，行动不便，也在合作社的帮助下增加了收入。“总书记提出精准扶贫、精准脱贫，这就需要我们下一番‘绣花功夫’。”赵会杰说，“作为基层干部，我们必须带着感情做好工作，因地施策，因户施策，这样扶贫工作才会更有效。”</P><P>　　小庙子村有建档立卡贫困户51户104人，两年脱贫36户70人，今年将全部脱贫。“人人想做事，个个有事做，脱贫致富的步伐就会大大加快！”赵会杰说。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2019年02月24日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[用大担当拥抱大机遇（京津冀协同发展五周年·天津篇）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0224/c1001-30898648.html</link>
            <pubDate>2019-02-24</pubDate>
            <author>本报记者 胡 果 朱 虹</author>
            <description><![CDATA[<p> <strong>　　核心阅读</strong></p> <p> 　　协同发展5年，激荡时代潮，写满获得感。5年过去，轨道上的京津冀越跑越快，京津城际月票制，半小时左右通达圈路网初成。5年过去，蓝天下的京津冀刷屏朋友圈，天津2013年PM2.5浓度为96微克/立方米，2018年为52微克/立方米。5年过去，产业转移链条上的京津冀带旺财气人气，“1+16”产业承接平台相继建成。</p> <p> 　　对天津来说，最美的收获莫过于新发展理念落地生根。算大账，谋大局，终能以一时之舍，换长久之得。</p> <p> 　　　　　&nbsp;</p> <p> 　　“我有辆车，京津冀三地跑，3年17万公里，相当于绕地球四圈多！”</p> <p> 　　砹立方公司“80后”总裁王胜彪，河北沧州人，在北京中关村打拼10多年，2017年将成果转化中心搬到天津滨海—中关村科技园，全家落户中新天津生态城。“三地常来往，越跑越通畅。去年初北京牌照小微客车在津门赢得同城待遇，我这个新天津人越做越有感觉。”</p> <p> 　　这是一个人的京津冀，也是新时代的京津冀。</p> <p> 　　协同发展5年，这项历史性工程激荡时代潮，写满获得感。</p> <p> <strong>　　这5年，天津收获什么</strong></p> <p> 　　铆住“一基地三区”崭新定位，改革创新潜力释放，开发开放优势凸显</p> <p> 　　北洋工学院博物馆，一张旧照折射百年风云——学生长袍马褂，洋教授正用英文板书教授机械原理。曾经，天津是洋务运动中心，工业勃兴，金融集聚。岁月流转，首都大而全的规划打破均衡，津门面目日渐模糊。</p> <p> 　　北京吃不完，天津吃不饱，河北吃不着。彼此守望却苦乐不均，如何破题？</p> <p> 　　“自觉打破自家‘一亩三分地’的思维定式”，2014年2月，习近平总书记指明方向。京津冀协同发展大幕初启，“一基地三区”的崭新定位，让天津豁然开朗。</p> <p> 　　5年过去，轨道上的京津冀越跑越快。京津城际月票制，半小时左右通达圈路网初成。“一张蓝图统建管，干成了以前不敢想的事。”天津市交通委副主任刘道刚说，“拿天津西站到北京第二机场的联络线来说，天津提规划出资金，拆迁施工在河北，年内开工，两年后可望建成。”</p> <p> 　　5年过去，蓝天下的京津冀刷屏朋友圈。天津2013年PM2.5浓度为96微克/立方米，2018年为52微克/立方米，2013年重污染天数49天，2018年为10天。“环保攻坚战依然任重道远。终有一天，要让朋友圈争相晒蓝天，变为老百姓习惯好天气。”天津市生态环境局副局长陆文龙感慨。</p> <p> 　　5年过去，产业转移链条上的京津冀带旺财气人气。“1+16”产业承接平台相继建成，2014年到2018年，北京企业在天津投资到位金额超过6400亿元，占天津引进内资的40%以上。</p> <p> 　　一盘棋，下出竞争合作新关系。海河两岸，渤海之滨，改革创新潜力释放，开发开放优势凸显。</p> <p> 　　这是协同发展的天津速度——</p> <p> 　　“从北京大红门迁来，电商平台卖货，生意远超过去！”春节前，天津西青区卓尔电商城迎来订单高峰，时装店老板谢德明忙着打包发货。谢老板们接踵落户，电商城用电量急升，国网天津电力一证受理，两个月就完成一期送电。</p> <p> 　　协同发展5年，天津速度处处彰显：天津自贸试验区率先“一个部门、一颗印章”搞审批，企业设立，一天办结。中国（滨海新区）知识产权保护中心专利审查周期缩减2/3，绿色通道，激励创新。</p> <p> 　　这是协同发展的天津宽度——</p> <p> 　　首农集团2014年注册成立天津港首农食品进出口贸易有限公司。“起初只想做老本行，没想到开拓出服务平台新业务，越南巴沙鱼、俄罗斯帝王蟹、南美白对虾全都有，21家上下游公司紧密合作。”总经理荐家强笑着介绍，“雄安新区30万人建设团队，食材供应就是我们。”</p> <p> 　　这是协同发展的天津深度——</p> <p> 　　“海翼号水下滑翔机2017年下潜深度6329米，创下当时的全球纪录，今年初我们又把这个纪录刷新为水下7000米。”一见面，深之蓝总经理魏建仓就报喜。拥有超过70项专利的天津深之蓝海洋设备科技有限公司，落户滨海新区近两年，迅速成长为从事全系列水下机器人自主研发、生产、销售的高科技民营企业。</p> <p> 　　这是协同发展的天津温度——</p> <p> 　　“吸引我们的不仅有滨海新区千亿级智能产业集群，还有海河英才计划带来的人才储备底气。1月19日公司正式挂牌，落户天津的员工就有三四十位。”扑面而来的融融暖意，让紫光云副总裁、运营部总经理李永斌信心满满。</p> <p> <strong>　　获得感，来自理念之变</strong></p> <p> 　　新发展理念落地生根，引领高质量发展的重要动力源正在拔节生长</p> <p> 　　北京出发，京津高速一路向东，一个小时就到北塘。用北塘人的话说，渤海西边、华北东端这片海岸，是天津卫最好的地块。天津把这“最好的地块”拿了出来。2016年11月22日，滨海—中关村科技园正式揭牌。</p> <p> 　　今年1月17日，习近平总书记来到滨海—中关村科技园，殷殷嘱托“自主创新是推动高质量发展、动能转换的迫切要求和重要支撑，必须创造条件、营造氛围，调动各方面创新积极性，让每一个有创新梦想的人都能专注创新，让每一份创新活力都能充分迸发。”</p> <p> 　　“北京中关村有的，这里有；没有的，这里创。我们就是要让企业明白，在这里其他事儿都有人管，剩下就是埋头干、奋力赶。”滨海—中关村科技园管委会副主任续光说。</p> <p> 　　瞄准高质量，短短两年，滨海—中关村科技园吸引企业941家，注册资本104亿元，新一代信息技术、生物与生命科技初步实现产业聚集。天河系列超级计算机、飞腾CPU、麒麟操作系统，一批原创性重大成果拔节生长。</p> <p> 　　新发展理念，催生出越来越多迎向高质量发展的“天津牌”动力源。</p> <p> 　　“日落静湖红满天，飞鸟衔梦画云渲”。谁能想到，中新天津生态城中这泓碧波，曾是臭气熏天的污水库。雄安求援，毕业于天津大学的杨伟博士率队攻关，静湖经验成功用于唐河治理，绿色引领的协同发展生机勃勃。</p> <p> 　　2018年5月，第二届世界智能大会在天津开幕，一场如梦如幻的无人机编队表演惊艳嘉宾。这场大秀的总指挥，就是一飞智控（天津）科技有限公司创始人齐俊桐。他曾是中科院年轻的博导，3年前到滨海创业。2000多平方米厂房免去租金，设备投入给予扶持，短短两年，一飞估值增长近100倍。</p> <p> 　　今年1月17日，37岁的齐俊桐向前来视察的习近平总书记汇报：“您脚下的滨海新区有活力，我们有梦想、有志气、有创新热情和潜力！”</p> <p> <strong>　　谋大局，就在取舍之间</strong></p> <p> 　　舍就是得。算好长远账、政治账，用大担当拥抱大机遇，赢得大发展</p> <p> 　　春节前后货运高峰，天津港码头忙而不乱。无人驾驶电动卡车正灵活行驶、精准装卸。这里是世界级人工深水港，同世界上180多个国家和地区的500多个港口有贸易往来。</p> <p> 　　协同发展大机遇，需要大格局和大担当。</p> <p> 　　2017年4月30日起，通行30年的公路散煤货运在天津港全面叫停。“每年减少重型货车400万车次，短期看损失大，长远看倒逼我们加速转型升级。”天津港（集团）有限公司董事长褚斌说。2018年11月，世界银行发布营商环境报告，中国总体排名上升32位，列第四十六位。“这份报告以京沪为样本城市，港口是一大指标。作为北京的出海口，我们很自豪。”</p> <p> 　　舍就是得。舍得，就必须算好长远账、政治账，树立正确政绩观。</p> <p> 　　为打赢蓝天保卫战，天津关停整治散乱污企业2.1万家。中心城区与滨海新区之间736平方公里黄金地带，全部规划为生态屏障区。七里海、大黄堡、北大港、团泊四大湿地，被天津人视为京津冀之肾，虽只七里海一个国家级保护区，其他三块湿地保护标准也照此办理。</p> <p> 　　算大账、谋大局，见行动、求实效。2017年4月1日，设立雄安新区的重大决策公布，4月18日，天津党政代表团就到雄安学习考察签署战略合作协议。回津后梳理出交通一体化、生态环保、产业升级等五大方面24个问题，分管市领导、责任部门、完成时限一一明确。“乙醇汽油推广，按要求京津冀2019年实现全覆盖，全国2020年基本覆盖。天津市委和市政府提出，天津早一天用、早一天减排，就能为京津冀积累经验。国家方案刚公布，天津第一时间推出实施细则，把时限提前到2018年8月。”天津市发改委负责人表示。</p> <p> 　　“京津冀协同发展是千载难逢的历史性机遇。天津就是要在协同发展上率先舍得，率先担当。”天津市委和市政府态度坚决。</p> <p> 　　今天的发展，没有一隅之战。京津冀协同发展进入滚石上山、爬坡过坎、攻坚克难的关键阶段。以一时之舍，谋长远之得，终将面朝大海，春暖花开。</p> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2019年02月24日 02 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[服务业开放迈出新步伐（开放促改革促发展）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0224/c1001-30898647.html</link>
            <pubDate>2019-02-24</pubDate>
            <author>本报记者 罗珊珊</author>
            <description><![CDATA[<P>　　1月25日，英国电信成为首家获得中国工业和信息化部颁发全国性牌照的国际电信公司；1月28日，美国标普获准进入中国信用评级市场；2月1日，中国银行间市场交易商协会发布《境外非金融企业债务融资工具业务指引（试行）》……进入2019年，我国服务业对外开放的一系列新举措密集出台，服务业开放迈出新步伐。</P><P>　　“积极扩大服务业对外开放，是我国新一轮对外开放的重点，有利于推动形成全面开放新格局。”中国（海南）改革发展研究院院长迟福林认为。</P><P>　　近日，北京天竺综合保税区的文物保税仓迎来了一批新入境的文物。“过去，每件文物在展览拍卖前都要被送到文物部门进行审核，不仅耗费时间，也存在安全风险。如今，文物只需躺在仓库里静待审核人员上门审核，方便又省力。”北京海关相关负责人介绍，随着关税保证保险的推出，文物出区展拍时，企业无需再缴纳高额保证金，只需缴纳保险费即可。</P><P>　　2015年北京成为服务业扩大开放综合试点城市。截至目前，北京共实施220余项试点任务、21项开放措施，经第三方评估形成68项开放创新成果，推出两批最佳实践案例。</P><P>　　“我国加快推动服务业扩大开放成绩显著、成果喜人。”商务部研究院区域经济合作研究中心主任张建平说，2018年，北京、天津、河北雄安新区、重庆两江新区等17个服务贸易创新发展试点地区服务进出口合计39870.1亿元，占全国服务贸易总额比重为76.7%，其增速高于全国增速5.1个百分点。</P><P>　　2018年，我国发布实施新版《外商投资准入特别管理措施（负面清单）》，在金融等服务业领域大幅放宽对外资企业经营限制。开放的“组合拳”让中国市场成为世界服务业发展的新机遇。数据显示，去年我国服务进出口总额52402亿元，规模创历史新高；2019年1月，服务业实际使用外资562亿元，同比增长5.1%。</P><P>　　“面对巨大的市场规模与潜力，许多企业、国家都不愿错过进入中国服务业市场的机会，而随着中国加快推动服务业对外开放，中国服务业与世界的互动会更加频繁。”张建平说。</P><P>　　前不久，广州东站附近新开了一家全家便利店。这家来自日本的连锁商店不仅销售包装食品，还提供热食、咖啡等，在广州已经开了197家。</P><P>　　“扩大服务业开放有利于满足人民日益增长的美好生活需要，有利于引进先进技术、管理模式和专业服务，不断激发国内服务业发展新活力，推动经济高质量发展。”中国宏观经济研究院对外经济研究所副研究员李大伟表示。</P><P>　　商务部服务贸易和商贸服务业司相关负责人表示，随着中国开放型经济发展进入新阶段，做强做大“中国服务”，有利于构建高效运作、配套齐全、协调发展的现代化服务产业体系。</P><P>　　去年6月，国务院批复同意《深化服务贸易创新发展试点总体方案》。方案在进一步完善管理体制等8个方面明确了试点任务。比如探索建立商务、海关、税务、外汇等部门信息共享、协同执法的服务贸易监管体系等。</P><P>　　张建平认为，当前我国经济抵御风险的能力显著提高，我们完全有信心、有能力、有条件进一步扩大服务业开放，我国服务业也会在更加开放的环境中迎来新一轮蓬勃发展。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2019年02月24日 02 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[省市县三级税务部门已组建减税降费领导小组]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0224/c1001-30898649.html</link>
            <pubDate>2019-02-24</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京2月23日电&nbsp;（记者吴秋余）记者从近日召开的全国税务系统减税降费工作推进会议上了解到：截至目前，省市县三级税务部门全部组建了减税降费领导小组，出台了支持小微企业发展的“1+4”财税文件和征管公告，31个省区市也相继发布了地方税种减免文件。此外，税收征管系统如期升级，统计核算准备就绪，督察督办部署到位，有力促进了减税降费政策落地生根。全国税务系统按照既定的任务清单和路线图，如期完成了减税降费第一步工作，取得了初步成效。</P><P>　　减税降费是2019年税收工作的主题，各级税务机关要切切实实拿出“实”办法、“硬”措施，将减税降费工作推向纵深：申报质量要实，做好申报质量全程控制、数据会审纠错以及首个申报期的评估；问题收集反馈要实，不断提升问题反馈质效；调查研究要实，找准纳税人的痛点，找准落实工作的堵点。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2019年02月24日 02 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[深化金融供给侧结构性改革 增强金融服务实体经济能力]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0224/c1024-30898645.html</link>
            <pubDate>2019-02-24</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　要深化对国际国内金融形势的认识，正确把握金融本质，深化金融供给侧结构性改革，平衡好稳增长和防风险的关系，精准有效处置重点领域风险，深化金融改革开放，增强金融服务实体经济能力，坚决打好防范化解包括金融风险在内的重大风险攻坚战，推动我国金融业健康发展。</p> <p> 　　金融要为实体经济服务，满足经济社会发展和人民群众需要。金融活，经济活；金融稳，经济稳。经济兴，金融兴；经济强，金融强。经济是肌体，金融是血脉，两者共生共荣。我们要深化对金融本质和规律的认识，立足中国实际，走出中国特色金融发展之路。</p> <p> 　　　　　&nbsp;</p> <p> 　　新华社北京2月23日电&nbsp;中共中央政治局2月22日下午就完善金融服务、防范金融风险举行第十三次集体学习。中共中央总书记习近平在主持学习时强调，要深化对国际国内金融形势的认识，正确把握金融本质，深化金融供给侧结构性改革，平衡好稳增长和防风险的关系，精准有效处置重点领域风险，深化金融改革开放，增强金融服务实体经济能力，坚决打好防范化解包括金融风险在内的重大风险攻坚战，推动我国金融业健康发展。</p> <p> 　　丝路基金有限责任公司党委书记、董事长谢多同志就这个问题作了讲解，并谈了意见和建议。</p> <p> 　　习近平在主持学习时发表了讲话。他指出，金融是国家重要的核心竞争力，金融安全是国家安全的重要组成部分，金融制度是经济社会发展中重要的基础性制度。改革开放以来，我国金融业发展取得了历史性成就。特别是党的十八大以来，我们有序推进金融改革发展、治理金融风险，金融业保持快速发展，金融改革开放有序推进，金融产品日益丰富，金融服务普惠性增强，金融监管得到加强和改进。同时，我国金融业的市场结构、经营理念、创新能力、服务水平还不适应经济高质量发展的要求，诸多矛盾和问题仍然突出。我们要抓住完善金融服务、防范金融风险这个重点，推动金融业高质量发展。</p> <p> 　　习近平强调，金融要为实体经济服务，满足经济社会发展和人民群众需要。金融活，经济活；金融稳，经济稳。经济兴，金融兴；经济强，金融强。经济是肌体，金融是血脉，两者共生共荣。我们要深化对金融本质和规律的认识，立足中国实际，走出中国特色金融发展之路。</p> <p> 　　习近平指出，深化金融供给侧结构性改革必须贯彻落实新发展理念，强化金融服务功能，找准金融服务重点，以服务实体经济、服务人民生活为本。要以金融体系结构调整优化为重点，优化融资结构和金融机构体系、市场体系、产品体系，为实体经济发展提供更高质量、更有效率的金融服务。要构建多层次、广覆盖、有差异的银行体系，端正发展理念，坚持以市场需求为导向，积极开发个性化、差异化、定制化金融产品，增加中小金融机构数量和业务比重，改进小微企业和“三农”金融服务。要建设一个规范、透明、开放、有活力、有韧性的资本市场，完善资本市场基础性制度，把好市场入口和市场出口两道关，加强对交易的全程监管。要围绕建设现代化经济的产业体系、市场体系、区域发展体系、绿色发展体系等提供精准金融服务，构建风险投资、银行信贷、债券市场、股票市场等全方位、多层次金融支持服务体系。要适应发展更多依靠创新、创造、创意的大趋势，推动金融服务结构和质量来一个转变。要更加注意尊重市场规律、坚持精准支持，选择那些符合国家产业发展方向、主业相对集中于实体经济、技术先进、产品有市场、暂时遇到困难的民营企业重点支持。</p> <p> 　　习近平强调，实体经济健康发展是防范化解风险的基础。要注重在稳增长的基础上防风险，强化财政政策、货币政策的逆周期调节作用，确保经济运行在合理区间，坚持在推动高质量发展中防范化解风险。</p> <p> 　　习近平指出，防范化解金融风险特别是防止发生系统性金融风险，是金融工作的根本性任务。要加快金融市场基础设施建设，稳步推进金融业关键信息基础设施国产化。要做好金融业综合统计，健全及时反映风险波动的信息系统，完善信息发布管理规则，健全信用惩戒机制。要做到“管住人、看住钱、扎牢制度防火墙”。要管住金融机构、金融监管部门主要负责人和高中级管理人员，加强对他们的教育监督管理，加强金融领域反腐败力度。要运用现代科技手段和支付结算机制，适时动态监管线上线下、国际国内的资金流向流量，使所有资金流动都置于金融监管机构的监督视野之内。要完善金融从业人员、金融机构、金融市场、金融运行、金融治理、金融监管、金融调控的制度体系，规范金融运行。</p> <p> 　　习近平强调，要把金融改革开放任务落实到位，同时根据国际经济金融发展形势变化和我国发展战略需要，研究推进新的改革开放举措。要深化准入制度、交易监管等改革，加强监管协调，坚持宏观审慎管理和微观行为监管两手抓、两手都硬、两手协调配合。要统筹金融管理资源，加强基层金融监管力量，强化地方监管责任，做到抓小抓早、防微杜渐。要建立监管问责制，由于监督不力、隐瞒不报、决策失误等造成重大风险的，要严肃追责。要解决金融领域特别是资本市场违法违规成本过低问题。要提高金融业全球竞争能力，扩大金融高水平双向开放，提高开放条件下经济金融管理能力和防控风险能力，提高参与国际金融治理能力。要培养、选拔、打造一支政治过硬、作风优良、精通金融工作的干部队伍。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2019年02月24日 01 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[人居条件显著改善(礼赞70年)]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0224/c1001-30898646.html</link>
            <pubDate>2019-02-24</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/res/1/20190224/1550949569958_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p></p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="365"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/res/1/20190224/1550949575299_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p></p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　“住有所居，安居宜居”是万千家庭的共同心愿。新中国成立以来，特别是改革开放以来，人民居住条件显著改善，越来越多的城乡家庭告别低矮破旧、设施简陋的住房，迁入宽敞明亮、设施齐全的楼房。图为湖北省宣恩县沙道沟镇的农民安置房。</P><P>　　宋&nbsp;文摄（影像中国）&nbsp;</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2019年02月24日 01 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[筑牢生态安全屏障 各族群众共享幸福（在习近平新时代中国特色社会主义思想指引下——新时代新作为新篇章）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0224/c1001-30898644.html</link>
            <pubDate>2019-02-24</pubDate>
            <author>本报记者 何 聪 王 梅</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　2.5%</p> <p> 　　青海贫困发生率从2012年的26.4%下降到2018年底的2.5%。截至目前，13个贫困县（市、区、行委）顺利摘帽，526个贫困村退出，17.6万贫困人口脱贫。</p> <p> 　　100%</p> <p> 　　青海人口较少民族聚居的379个行政村全部实现村道硬化，通路率、通水率、通电率全部达到100％，通信息率达99％，通广播电视率100％。</p> <p> 　　　　</p> <p> 　　2016年十二届全国人大四次会议期间，习近平总书记来到青海代表团参加审议。针对青海工作，总书记强调指出，要深入落实国家主体功能区规划，着力推进生态文明先行区、循环经济发展先行区、民族团结进步先进区建设，扎扎实实推进生态环境保护，扎扎实实推进脱贫攻坚，扎扎实实推进民族地区发展。</p> <p> 　　坚持保护优先，守护中华水塔；奋力推进脱贫攻坚，与全国同步迈向小康；促进民族团结进步示范区建设，高原盛开民族团结花……3年来，青海干部群众牢记总书记嘱托，担当起责任使命，推动总书记重要指示精神在青海大地落地生根。</p> <p> <strong>　　护好源头，确保一江清水向东流</strong></p> <p> 　　玉树藏族自治州杂多县地处澜沧江源头，距离县城1公里的垃圾处理厂，通过装配有烟气净化系统的垃圾高温热解设备，每天可处理20吨垃圾，垃圾减容率达95%左右，排放环保指标达国际领先水平。</p> <p> 　　“三江源地区清洁工程已接近全覆盖。”青海省生态环境厅厅长汤宛峰表示，落实总书记“扎扎实实推进生态环境保护”的重要指示，青海系统推进水生态保护、水资源管理和水污染防治，强化城乡人口聚居区的水污染控制，加强水源污染治理，已在三江源地区、青海湖流域、祁连山区、黄河干流和湟水流域，实施重点流域干支流环境综合整治和生态修复、湖库生态保护、工业园区工业废水集中处置、集中式饮用水水源地规范化建设等工程135项，确保中华水塔水常清。</p> <p> 　　为保护黄河源头生物多样性，确保珍稀物种栖息地不受威胁，有效保护好黄河源头的生态环境，2018年5月，果洛藏族自治州玛多县政府发出通告：禁止在扎陵湖、鄂陵湖、星星海自然保护分区开展旅游活动。</p> <p> 　　在海拔4610米的扎陵湖畔，尕藏扎西和队友们或骑摩托、或骑马，驰骋在黄河源头，救护动物、捡拾垃圾，劝返游客……2016年，三江源国家公园管理局挂牌成立，玛多县3000多名同尕藏扎西一样的普通牧民，放下牧鞭，成为生态管护队成员。三江源国家公园黄河源园区生态保护站站长马贵介绍，玛多县相继成立3个管护站、19个村级管护队和123个管护分队，他们每个月有28天在巡护路上，守护黄河源头。</p> <p> 　　“三江源国家公园作为我国首个国家公园试点，按照山水林田湖草是一个生命共同体的理念，初步探索出山水林草湖一体化管理体制，提高了三江源生态保护的科学性。”三江源国家公园管理局局长李晓南说。</p> <p> <strong>　　扭住精准，确保打赢脱贫攻坚战</strong></p> <p> 　　1月15日，海东市乐都区中坝乡洪水坪124户群众告别危旧土坯房，搬进宽敞明亮的新居，开启新生活。</p> <p> 　　2016年以来，青海精准锁定5.2万户20万农牧民，实施易地扶贫搬迁和生态搬迁。截至目前，已累计完成“十三五”搬迁任务的97%。</p> <p> 　　“脱贫攻坚一定要扭住精准，做到精准扶贫、精准脱贫，精准到户、精准到人，找对‘穷根’，明确靶向。”落实习近平总书记重要讲话精神，青海制定印发《关于打赢脱贫攻坚战提前实现整体脱贫的实施意见》，提出分年度脱贫攻坚目标任务和具体措施，配套颁布“八个一批”脱贫攻坚行动计划和“十个行业”脱贫攻坚专项方案，形成贴合青海实际、具有青海特色的“1+8+10”脱贫攻坚政策体系。</p> <p> 　　海东市平安区三合镇庄科村是远近闻名的空壳村、贫困村。“借助精准扶贫的东风，我们打造民俗民宅体验区、牡丹小镇观光区、农家生活体验区等景点。”庄科村第一书记张生杰介绍，通过发展乡村旅游，庄科村在两年内成为“生态宜居旅游乡村”示范点，人均可支配收入从2015年的3660元提高到2018年的7355元。</p> <p> 　　青海先后投入58.82亿元，发展到户、到村、到县扶贫产业项目，在208个村实施乡村旅游扶贫项目，12万农牧民吃上旅游饭，2万多贫困人口实现脱贫。</p> <p> 　　“过去找工作四处碰壁，能做的都是重体力活，还挣不到钱。现在有了手艺，月收入比过去翻了番，买房、娶媳妇都有希望。”达吉加南是海南藏族自治州兴海县河卡镇宁曲村人，通过县里举办的技能培训，他拿到挖掘机驾驶员资格证，找到了一份稳定的工作。兴海县举办的烹饪、挖掘机驾驶、民族舞、汽车维修、刺绣剪纸、抹灰工等培训班，共培训农牧民650人。</p> <p> 　　近年来全省累计培训贫困农牧民7.4万人次、致富带头人3951人次，七成受训人员找到就业门路，稳定就业率达60%以上。</p> <p> 　　青海还建立各级干部联点、定点帮扶、结对帮扶等工作机制，实行挂钩扶贫。截至目前，14.5万名党员干部与16万贫困户结对认亲，13家中央定点扶贫单位、2993家省市县定点扶贫单位与2313个村建立帮扶对子，558家民营企业与731个贫困村建立结对帮扶关系，累计投入各类帮扶资金14.5亿元。</p> <p> 　　青海贫困发生率从2012年的26.4%下降到2018年底的2.5%。截至目前，13个贫困县（市、区、行委）顺利摘帽，526个贫困村退出，17.6万贫困人口脱贫。</p> <p> <strong>　　守望相助，各族群众团结和睦</strong></p> <p> 　　2017年2月7日晚，玉树藏族自治州曲麻莱县产妇多杰坎卓被送到青海大学附属医院急诊ICU，身边是刚出生不久的一名男婴。因为重病，多杰坎卓不能给孩子哺乳。刚成为母亲不久的护士李慧，看到这名藏族男婴饿得哇哇大哭，抱起孩子哺乳，温馨的一幕感动了许多人。</p> <p> 　　青海少数民族占全省总人口的47%，民族区域自治面积占全省总面积的98%。习近平总书记在参加青海代表团审议时强调，要尊重民族差异、包容文化多样，深化创建活动，让各民族在中华民族大家庭中手足相亲、守望相助、团结和睦、共同发展。青海省委和省政府把民族团结作为事关全局、长远和根本的重要战略，着力加强藏区等民族地区的基础设施建设、培育特色优势产业，增强藏区等民族地区的自我发展能力和可持续发展能力。</p> <p> 　　目前，青海省人口较少民族聚居的379个行政村全部实现村道硬化，通路率、通水率、通电率全部达到100％，通信息率达99%，通广播电视率100％，学前教育、医疗卫生、文化和体育活动场所实现全覆盖。青海省发改委负责同志表示，“十三五”期间，青海安排藏区项目152项，总投资5197亿元，涉及保障和改善民生、基础设施建设、产业优化升级、生态环境保护、基层政权及社会管理能力建设5个方面。</p> <p> 　　海南藏族自治州兴海楠迦生态农牧科技有限公司利用草原上的羊板粪为原料，经过高温发酵，生产无污染的绿色有机肥，成为市场上的抢手货。在当地政府引导和扶持下，公司在兴海县、贵南县、祁连县、河南蒙古族自治县设立4个有机肥生产基地，年产值达1.9亿元。</p> <p> 　　久美藏药药业有限公司是一家民族医药企业，近期申请的藏医药在线诊疗及藏药制造信息服务平台项目刚刚获批，将得到500万元专项资金。“感谢政府对我们的帮扶。未来我们将继续继承和弘扬藏族医药文化。”久美藏药药业有限公司总经理久美彭措说。</p> <p> 　　青海成立省委书记担任组长、6名副省级领导干部任副组长的民族团结创建工作领导小组，分类推进创建活动进家庭、进机关、进社区、进乡村、进学校、进企业、进寺院、进军营。截至目前，已创建民族团结进步先进家庭54.9万户，社区（居委会）391个，乡村（牧委会）3457个，机关2780个，学校991所，企业7004个，寺院308个，军营180个，营造出民族团结进步人人有责、人人自觉、人人共享的生动局面。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2019年02月24日 01 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中共中央国务院印发《中国教育现代化2035》]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0224/c1001-30898642.html</link>
            <pubDate>2019-02-24</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　推进教育现代化的总体目标是：到2020年，全面实现“十三五”发展目标，教育总体实力和国际影响力显著增强，劳动年龄人口平均受教育年限明显增加，教育现代化取得重要进展，为全面建成小康社会作出重要贡献。在此基础上，再经过15年努力，到2035年，总体实现教育现代化，迈入教育强国行列，推动我国成为学习大国、人力资源强国和人才强国，为到本世纪中叶建成富强民主文明和谐美丽的社会主义现代化强国奠定坚实基础。</P> <P>　　　　　　</P> <P>　　新华社北京2月23日电&nbsp;近日，中共中央、国务院印发了《中国教育现代化2035》，并发出通知，要求各地区各部门结合实际认真贯彻落实。</P> <P>　　《中国教育现代化2035》分为五个部分：一、战略背景；二、总体思路；三、战略任务；四、实施路径；五、保障措施。</P> <P>　　《中国教育现代化2035》提出推进教育现代化的指导思想是：以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻党的十九大和十九届二中、三中全会精神，坚定实施科教兴国战略、人才强国战略，紧紧围绕统筹推进“五位一体”总体布局和协调推进“四个全面”战略布局，坚定“四个自信”，在党的坚强领导下，全面贯彻党的教育方针，坚持马克思主义指导地位，坚持中国特色社会主义教育发展道路，坚持社会主义办学方向，立足基本国情，遵循教育规律，坚持改革创新，以凝聚人心、完善人格、开发人力、培育人才、造福人民为工作目标，培养德智体美劳全面发展的社会主义建设者和接班人，加快推进教育现代化、建设教育强国、办好人民满意的教育。将服务中华民族伟大复兴作为教育的重要使命，坚持教育为人民服务、为中国共产党治国理政服务、为巩固和发展中国特色社会主义制度服务、为改革开放和社会主义现代化建设服务，优先发展教育，大力推进教育理念、体系、制度、内容、方法、治理现代化，着力提高教育质量，促进教育公平，优化教育结构，为决胜全面建成小康社会、实现新时代中国特色社会主义发展的奋斗目标提供有力支撑。</P> <P>　　《中国教育现代化2035》提出了推进教育现代化的八大基本理念：更加注重以德为先，更加注重全面发展，更加注重面向人人，更加注重终身学习，更加注重因材施教，更加注重知行合一，更加注重融合发展，更加注重共建共享。明确了推进教育现代化的基本原则：坚持党的领导、坚持中国特色、坚持优先发展、坚持服务人民、坚持改革创新、坚持依法治教、坚持统筹推进。</P> <P>　　《中国教育现代化2035》提出，推进教育现代化的总体目标是：到2020年，全面实现“十三五”发展目标，教育总体实力和国际影响力显著增强，劳动年龄人口平均受教育年限明显增加，教育现代化取得重要进展，为全面建成小康社会作出重要贡献。在此基础上，再经过15年努力，到2035年，总体实现教育现代化，迈入教育强国行列，推动我国成为学习大国、人力资源强国和人才强国，为到本世纪中叶建成富强民主文明和谐美丽的社会主义现代化强国奠定坚实基础。2035年主要发展目标是：建成服务全民终身学习的现代教育体系、普及有质量的学前教育、实现优质均衡的义务教育、全面普及高中阶段教育、职业教育服务能力显著提升、高等教育竞争力明显提升、残疾儿童少年享有适合的教育、形成全社会共同参与的教育治理新格局。</P> <P>　　《中国教育现代化2035》聚焦教育发展的突出问题和薄弱环节，立足当前，着眼长远，重点部署了面向教育现代化的十大战略任务：</P> <P>　　一是学习习近平新时代中国特色社会主义思想。把学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想作为首要任务，贯穿到教育改革发展全过程，落实到教育现代化各领域各环节。以习近平新时代中国特色社会主义思想武装教育战线，推动习近平新时代中国特色社会主义思想进教材进课堂进头脑，将习近平新时代中国特色社会主义思想融入中小学教育，加强高等学校思想政治教育。加强习近平新时代中国特色社会主义思想系统化、学理化、学科化研究阐释，健全习近平新时代中国特色社会主义思想研究成果传播机制。</P> <P>　　二是发展中国特色世界先进水平的优质教育。全面落实立德树人根本任务，广泛开展理想信念教育，厚植爱国主义情怀，加强品德修养，增长知识见识，培养奋斗精神，不断提高学生思想水平、政治觉悟、道德品质、文化素养。增强综合素质，树立健康第一的教育理念，全面强化学校体育工作，全面加强和改进学校美育，弘扬劳动精神，强化实践动手能力、合作能力、创新能力的培养。完善教育质量标准体系，制定覆盖全学段、体现世界先进水平、符合不同层次类型教育特点的教育质量标准，明确学生发展核心素养要求。完善学前教育保教质量标准。建立健全中小学各学科学业质量标准和体质健康标准。健全职业教育人才培养质量标准，制定紧跟时代发展的多样化高等教育人才培养质量标准。建立以师资配备、生均拨款、教学设施设备等资源要素为核心的标准体系和办学条件标准动态调整机制。加强课程教材体系建设，科学规划大中小学课程，分类制定课程标准，充分利用现代信息技术，丰富并创新课程形式。健全国家教材制度，统筹为主、统分结合、分类指导，增强教材的思想性、科学性、民族性、时代性、系统性，完善教材编写、修订、审查、选用、退出机制。创新人才培养方式，推行启发式、探究式、参与式、合作式等教学方式以及走班制、选课制等教学组织模式，培养学生创新精神与实践能力。大力推进校园文化建设。重视家庭教育和社会教育。构建教育质量评估监测机制，建立更加科学公正的考试评价制度，建立全过程、全方位人才培养质量反馈监控体系。</P> <P>　　三是推动各级教育高水平高质量普及。以农村为重点提升学前教育普及水平，建立更为完善的学前教育管理体制、办园体制和投入体制，大力发展公办园，加快发展普惠性民办幼儿园。提升义务教育巩固水平，健全控辍保学工作责任体系。提升高中阶段教育普及水平，推进中等职业教育和普通高中教育协调发展，鼓励普通高中多样化有特色发展。振兴中西部地区高等教育。提升民族教育发展水平。</P> <P>　　四是实现基本公共教育服务均等化。提升义务教育均等化水平，建立学校标准化建设长效机制，推进城乡义务教育均衡发展。在实现县域内义务教育基本均衡基础上，进一步推进优质均衡。推进随迁子女入学待遇同城化，有序扩大城镇学位供给。完善流动人口子女异地升学考试制度。实现困难群体帮扶精准化，健全家庭经济困难学生资助体系，推进教育精准脱贫。办好特殊教育，推进适龄残疾儿童少年教育全覆盖，全面推进融合教育，促进医教结合。</P> <P>　　五是构建服务全民的终身学习体系。构建更加开放畅通的人才成长通道，完善招生入学、弹性学习及继续教育制度，畅通转换渠道。建立全民终身学习的制度环境，建立国家资历框架，建立跨部门跨行业的工作机制和专业化支持体系。建立健全国家学分银行制度和学习成果认证制度。强化职业学校和高等学校的继续教育与社会培训服务功能，开展多类型多形式的职工继续教育。扩大社区教育资源供给，加快发展城乡社区老年教育，推动各类学习型组织建设。</P> <P>　　六是提升一流人才培养与创新能力。分类建设一批世界一流高等学校，建立完善的高等学校分类发展政策体系，引导高等学校科学定位、特色发展。持续推动地方本科高等学校转型发展。加快发展现代职业教育，不断优化职业教育结构与布局。推动职业教育与产业发展有机衔接、深度融合，集中力量建成一批中国特色高水平职业院校和专业。优化人才培养结构，综合运用招生计划、就业反馈、拨款、标准、评估等方式，引导高等学校和职业学校及时调整学科专业结构。加强创新人才特别是拔尖创新人才的培养，加大应用型、复合型、技术技能型人才培养比重。加强高等学校创新体系建设，建设一批国际一流的国家科技创新基地，加强应用基础研究，全面提升高等学校原始创新能力。探索构建产学研用深度融合的全链条、网络化、开放式协同创新联盟。提高高等学校哲学社会科学研究水平，加强中国特色新型智库建设。健全有利于激发创新活力和促进科技成果转化的科研体制。</P> <P>　　七是建设高素质专业化创新型教师队伍。大力加强师德师风建设，将师德师风作为评价教师素质的第一标准，推动师德建设长效化、制度化。加大教职工统筹配置和跨区域调整力度，切实解决教师结构性、阶段性、区域性短缺问题。完善教师资格体系和准入制度。健全教师职称、岗位和考核评价制度。培养高素质教师队伍，健全以师范院校为主体、高水平非师范院校参与、优质中小学（幼儿园）为实践基地的开放、协同、联动的中国特色教师教育体系。强化职前教师培养和职后教师发展的有机衔接。夯实教师专业发展体系，推动教师终身学习和专业自主发展。提高教师社会地位，完善教师待遇保障制度，健全中小学教师工资长效联动机制，全面落实集中连片特困地区生活补助政策。加大教师表彰力度，努力提高教师政治地位、社会地位、职业地位。</P> <P>　　八是加快信息化时代教育变革。建设智能化校园，统筹建设一体化智能化教学、管理与服务平台。利用现代技术加快推动人才培养模式改革，实现规模化教育与个性化培养的有机结合。创新教育服务业态，建立数字教育资源共建共享机制，完善利益分配机制、知识产权保护制度和新型教育服务监管制度。推进教育治理方式变革，加快形成现代化的教育管理与监测体系，推进管理精准化和决策科学化。</P> <P>　　九是开创教育对外开放新格局。全面提升国际交流合作水平，推动我国同其他国家学历学位互认、标准互通、经验互鉴。扎实推进“一带一路”教育行动。加强与联合国教科文组织等国际组织和多边组织的合作。提升中外合作办学质量。优化出国留学服务。实施留学中国计划，建立并完善来华留学教育质量保障机制，全面提升来华留学质量。推进中外高级别人文交流机制建设，拓展人文交流领域，促进中外民心相通和文明交流互鉴。促进孔子学院和孔子课堂特色发展。加快建设中国特色海外国际学校。鼓励有条件的职业院校在海外建设“鲁班工坊”。积极参与全球教育治理，深度参与国际教育规则、标准、评价体系的研究制定。推进与国际组织及专业机构的教育交流合作。健全对外教育援助机制。</P> <P>　　十是推进教育治理体系和治理能力现代化。提高教育法治化水平，构建完备的教育法律法规体系，健全学校办学法律支持体系。健全教育法律实施和监管机制。提升政府管理服务水平，提升政府综合运用法律、标准、信息服务等现代治理手段的能力和水平。健全教育督导体制机制，提高教育督导的权威性和实效性。提高学校自主管理能力，完善学校治理结构，继续加强高等学校章程建设。鼓励民办学校按照非营利性和营利性两种组织属性开展现代学校制度改革创新。推动社会参与教育治理常态化，建立健全社会参与学校管理和教育评价监管机制。</P> <P>　　《中国教育现代化2035》明确了实现教育现代化的实施路径：一是总体规划，分区推进。在国家教育现代化总体规划框架下，推动各地从实际出发，制定本地区教育现代化规划，形成一地一案、分区推进教育现代化的生动局面。二是细化目标，分步推进。科学设计和进一步细化不同发展阶段、不同规划周期内的教育现代化发展目标和重点任务，有计划有步骤地推进教育现代化。三是精准施策，统筹推进。完善区域教育发展协作机制和教育对口支援机制，深入实施东西部协作，推动不同地区协同推进教育现代化建设。四是改革先行，系统推进。充分发挥基层特别是各级各类学校的积极性和创造性，鼓励大胆探索、积极改革创新，形成充满活力、富有效率、更加开放、有利于高质量发展的教育体制机制。</P> <P>　　为确保教育现代化目标任务的实现，《中国教育现代化2035》明确了三个方面的保障措施：</P> <P>　　一是加强党对教育工作的全面领导。各级党委要把教育改革发展纳入议事日程，协调动员各方面力量共同推进教育现代化。建立健全党委统一领导、党政齐抓共管、部门各负其责的教育领导体制。建设高素质专业化教育系统干部队伍。加强各级各类学校党的领导和党的建设工作。深入推进教育系统全面从严治党、党风廉政建设和反腐败斗争。</P> <P>　　二是完善教育现代化投入支撑体制。健全保证财政教育投入持续稳定增长的长效机制，确保财政一般公共预算教育支出逐年只增不减，确保按在校学生人数平均的一般公共预算教育支出逐年只增不减，保证国家财政性教育经费支出占国内生产总值的比例一般不低于4%。依法落实各级政府教育支出责任，完善多渠道教育经费筹措体制，完善国家、社会和受教育者合理分担非义务教育培养成本的机制，支持和规范社会力量兴办教育。优化教育经费使用结构，全面实施绩效管理，建立健全全覆盖全过程全方位的教育经费监管体系，全面提高经费使用效益。</P> <P>　　三是完善落实机制。建立协同规划机制、健全跨部门统筹协调机制，建立教育发展监测评价机制和督导问责机制，全方位协同推进教育现代化，形成全社会关心、支持和主动参与教育现代化建设的良好氛围。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2019年02月24日 01 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中办国办印发《加快推进教育现代化实施方案（2018—2022年）》]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0224/c1001-30898641.html</link>
            <pubDate>2019-02-24</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　新华社北京2月23日电&nbsp;近日，中共中央办公厅、国务院办公厅印发了《加快推进教育现代化实施方案（2018—2022年）》（以下简称《实施方案》），并发出通知，要求各地区各部门结合实际认真贯彻落实。</P> <P>　　《实施方案》指出，今后5年加快推进教育现代化的指导思想是：以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻党的十九大和十九届二中、三中全会精神，以培养社会主义建设者和接班人为根本任务，以全面加强党对教育工作的领导为根本保证，以促进公平和提高质量为时代主题，围绕加快推进教育现代化这一主线，聚焦教育发展的战略性问题、紧迫性问题和人民群众关心的问题，统筹实施各类工程项目和行动计划，着力深化改革、激发活力，着力补齐短板、优化结构，更好发挥教育服务国计民生的作用，确保完成决胜全面建成小康社会教育目标任务，为推动高质量发展、实现2035年奋斗目标夯实基础。</P> <P>　　《实施方案》提出了加快推进教育现代化的实施原则：立足当前，着眼长远；聚焦重点，带动全局；问题导向，改革创新；分区规划，分类推进。总体目标是：经过5年努力，全面实现各级各类教育普及目标，全面构建现代化教育制度体系，教育总体实力和国际影响力大幅提升。实现更高水平、更有质量的普及，教育改革发展成果更公平地惠及全体人民，教育服务经济社会发展的能力显著提高，社会关注的教育热点难点问题得到有效缓解，多样化可选择的优质教育资源更加丰富，人民群众受教育机会进一步扩大，学习大国建设取得重要进展。</P> <P>　　《实施方案》提出了推进教育现代化的十项重点任务：</P> <P>　　一是实施新时代立德树人工程。全面推动习近平新时代中国特色社会主义思想进教材进课堂进头脑，把习近平新时代中国特色社会主义思想贯穿课程教材建设全过程，把教材体系、教学体系有效转化为学生的知识体系、价值体系。增强中小学德育针对性实效性，从中小学生身心特点和思想实际出发改进德育方式方法，注重循序渐进、因材施教、潜移默化，开展喜闻乐见、入脑入心的德育活动。提升高等学校思想政治工作质量。将思想政治工作体系贯穿于学科体系、教学体系、教材体系、管理体系当中，深入构建一体化育人体系。大力加强体育美育劳动教育。加强劳动和实践育人，构建学科教学和校园文化相融合、家庭和社会相衔接的综合劳动、实践育人机制。</P> <P>　　二是推进基础教育巩固提高。推进义务教育优质均衡发展，加快城乡义务教育一体化发展。推进学前教育普及普惠发展，健全学前教育管理机构和专业化管理队伍，加强幼儿园质量监管与业务指导。加快高中阶段教育普及攻坚，推动普通高中优质特色发展。保障特殊群体受教育权利，将进城务工人员随迁子女义务教育纳入城镇发展规划，加强对留守儿童的关爱保护，组织实施特殊教育提升计划。着力减轻中小学生过重课外负担，支持中小学校普遍开展课后服务工作。</P> <P>　　三是深化职业教育产教融合。构建产业人才培养培训新体系，完善学历教育与培训并重的现代职业教育体系，推动教育教学改革与产业转型升级衔接配套。健全产教融合的办学体制机制，坚持面向市场、服务发展、促进就业的办学方向，优化专业结构设置，大力推进产教融合、校企合作，开展国家产教融合建设试点。建立健全职业教育制度标准，完善学校设置、专业教学、教师队伍、学生实习、经费投入、信息化建设等系列制度和标准，制定并落实职业院校生均拨款制度。建立国务院职业教育工作联席会议制度。</P> <P>　　四是推进高等教育内涵发展。加快“双一流”建设，推动建设高等学校全面落实建设方案，研究建立中国特色“双一流”建设的综合评价体系。建设一流本科教育，深入实施“六卓越一拔尖”计划2.0，实施一流专业建设“双万计划”，实施创新创业教育改革燎原计划、高等学校毕业生就业创业促进计划。提升研究生教育水平，完善产教融合的专业学位研究生培养模式、科教融合的学术学位研究生培养模式，加强紧缺高端复合人才培养。完善高等教育质量标准和监测评价体系。提升高等学校科学研究与创新服务能力，实施高等学校基础研究珠峰计划，建设一批前沿科学中心，支持高等学校建设一批重大科技基础设施，积极参与国家实验室建设。继续实施高等学校哲学社会科学繁荣计划。</P> <P>　　五是全面加强新时代教师队伍建设。加强师德师风建设，把师德师风作为评价教师队伍素质的第一标准，实施师德师风建设工程。提高教师教育质量，实施教师教育振兴行动计划，大力培养高素质专业化中小学教师。深化教师管理制度改革，创新编制管理，修订高等学校、中小学和中职学校岗位设置管理指导意见，分类推进教师职称制度改革。保障教师工资待遇，健全中小学教师工资长效联动机制，核定绩效工资总量时统筹考虑当地公务员实际收入水平，实现与当地公务员工资收入同步调整，完善中小学教师绩效工资总量核定分配办法和内部分配办法。补强薄弱地区教师短板，深入实施乡村教师支持计划、银龄讲学计划、援藏援疆万名教师支教计划。</P> <P>　　六是大力推进教育信息化。着力构建基于信息技术的新型教育教学模式、教育服务供给方式以及教育治理新模式。促进信息技术与教育教学深度融合，支持学校充分利用信息技术开展人才培养模式和教学方法改革，逐步实现信息化教与学应用师生全覆盖。创新信息时代教育治理新模式，开展大数据支撑下的教育治理能力优化行动，推动以互联网等信息化手段服务教育教学全过程。加快推进智慧教育创新发展，设立“智慧教育示范区”，开展国家虚拟仿真实验教学项目等建设，实施人工智能助推教师队伍建设行动。构建“互联网+教育”支撑服务平台，深入推进“三通两平台”建设。</P> <P>　　七是实施中西部教育振兴发展计划。坚决打赢教育脱贫攻坚战，以保障义务教育为核心，全面落实教育扶贫政策，稳步提升贫困地区教育基本公共服务水平。推进“三区三州”等深度贫困地区教育脱贫攻坚。补齐中西部教育发展短板，加快中西部地区义务教育学校标准化建设，全面改善贫困地区义务教育薄弱学校基本办学条件，支持中西部地区加快普及高中阶段教育，加快发展民族教育。提升中西部高等教育发展水平，继续实施中西部高等学校基础能力建设工程、东部高等学校对口支援西部高等学校计划，“部省合建”支持中西部地区14所高等学校发展。实施乡村振兴战略教育行动，大力发展现代农业职业教育，推进服务乡村振兴战略的高等农林教育改革，加快乡村振兴急需紧缺人才培养。</P> <P>　　八是推进教育现代化区域创新试验。创新体制机制，探索新时代区域教育改革发展的新模式。高起点高标准规划发展雄安新区教育，优先发展高质量基础教育，加快发展现代职业教育，以新机制新模式建设雄安大学。深化粤港澳高等教育合作交流，促进教育资源特别是高等教育相关的人才、科技、信息等要素在粤港澳大湾区高效流动。构建长三角教育协作发展新格局，进一步加大区域内教育资源相互开放的力度，搭建各级各类教育协作发展与创新平台，实现资源优势互补和有序流动。促进海南教育创新发展，依托海南自由贸易试验区打造新时代教育全面深化改革开放的新标杆。</P> <P>　　九是推进共建“一带一路”教育行动。加快培养高层次国际化人才，完善留学生回国创业就业政策，提高中外合作办学质量，完善中外合作办学准入和退出机制。加强与共建“一带一路”国家教育合作，建设“一带一路”教育资源信息服务综合平台，建立国际科教合作交流平台，实施高等学校科技创新服务“一带一路”倡议行动计划。深化与共建“一带一路”国家人文交流，大力支持中外民间交流，加强中外体育艺术等人文交流。优化孔子学院区域布局，加强孔子学院能力建设，全面提高办学水平。加大汉语国际教育工作力度。</P> <P>　　十是深化重点领域教育综合改革。加快重点领域和关键环节改革步伐，为加快推进教育现代化提供制度支撑。积极稳妥推进考试招生制度改革，坚定高考改革方向，完善普通高中学业水平考试制度，进一步推进学术学位与专业学位硕士研究生分类考试，完善博士研究生“申请—考核”和直接攻博等选拔机制。完善民办教育分类管理，全面落实民办教育促进法，修订民办教育促进法实施条例，积极鼓励社会力量依法兴办教育，促进民办教育持续健康发展。加快构建终身学习制度体系，加强终身学习法律法规建设，搭建沟通各级各类教育、衔接多种学习成果的全民终身学习立交桥，加快发展社区教育、老年教育，深入推动学习型组织建设和学习型城市建设。深化教育领域放管服改革，深化简政放权、放管结合、优化服务改革，推进政府职能转变，构建政府、学校、社会之间的新型关系。推进学校治理现代化。</P> <P>　　《实施方案》明确了推进教育现代化四个方面的保障措施：一是全面加强教育系统党的建设，不断提高教育系统党的建设质量，坚定不移推进全面从严治党向纵深发展。二是全面推进依法治教，加快完善教育法律制度体系，加快推进教育行政执法体制机制改革，建立健全教育系统法律顾问制度，加强学校法治工作，广泛深入开展青少年法治教育。三是完善教育经费投入和管理机制，健全财政教育投入机制，全面实施绩效管理。四是加强教育督导评估，有效发挥教育督导“督导评估、检查验收、质量监测”职能，保障教育事业优先优质发展。</P> <P>　　《实施方案》最后强调，各级党委和政府要把思想和行动统一到党中央、国务院关于加快教育现代化、建设教育强国的重大部署上来，加强组织领导，结合地方实际制定本地区落实方案。各部门要主动履职尽责，确保实施方案确定的目标任务落到实处。国务院教育督导部门定期组织督导评估，压实落实责任。及时总结宣传典型经验和做法，凝聚全社会共同促进教育健康发展的共识，为新时代教育改革发展营造良好环境和氛围。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2019年02月24日 01 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[赵克志：坚决守好首都“护城河” 为全国两会顺利召开创造良好环境]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2019/0223/c1001-30898632.html</link>
            <pubDate>2019-02-23</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <strong>赵克志在天津检查全国两会安保工作并调研时强调</strong></p> <p style="text-align: center;"> <strong>坚决守好首都“护城河”</strong></p> <p style="text-align: center;"> <strong>为全国两会顺利召开创造良好环境</strong></p> <p> 　　新华社天津2月23日电 国务委员、公安部部长赵克志22至23日在天津检查全国两会安保工作并调研时强调，要以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，树牢“四个意识”、坚定“四个自信”、坚决做到“两个维护”，按照中央政法工作会议和全国公安厅局长会议部署，强化责任担当，狠抓工作落实，以最高标准、最严措施、最周密部署，全力以赴投入全国两会安保工作中去，坚决守好首都“护城河”，为全国两会顺利召开创造良好政治社会环境。</p> <p> 　　赵克志先后来到天津市的高铁站、居民社区、寄递物流企业和市公安局特警总队、联合作战指挥中心及有关公安基层单位，实地检查两会安保工作措施落实情况，看望慰问奋战在执勤第一线的广大公安民警和警务辅助人员。他指出，做好全国两会安保工作，是公安机关的重大政治任务。要及时启动高等级巡防勤务，全面加强社会面防控，最大限度把警力摆上街面，加强战备执勤，保持严阵以待，坚决确保社会大局持续稳定。要坚持关口前移、落实监管责任，加强对寄递物流等行业的安全监管，织密环京防控网，坚决消除各类风险隐患。要坚持和发展新时代“枫桥经验”，不断提高矛盾纠纷化解实效，切实促进社会和谐稳定。要以政治建设为统领，强化管党治警，关心关爱队伍，着力建设高素质过硬公安队伍，确保完成好党和人民交给我们的重要政治任务，以维护安全稳定的优异成绩庆祝新中国成立70周年。</p> ]]></description>
        </item>
    </channel>
</rss>
